<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0">
  <channel>
    <title>听懂涨声</title>
    <description>大家好，我是节目的主理人杨天楠，做过财经主播、头部自媒体的高管，懂点房地产和资产配置，面对面访谈过上百家庭，也帮助过很多人在房地产牛市逃顶。

「听懂涨声」是一档关于家庭财富、房产、投资的播客节目，希望帮助更多的中国家庭管好钱，花对钱，省下钱。

我们聚焦在三中人群，中产的财富选择、中年的精神出路和中心城市的未来。

</description>
    <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/6543750424e7ad2107e8b0b5</link>
    <image>
      <url>https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg</url>
      <title>听懂涨声</title>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/6543750424e7ad2107e8b0b5</link>
    </image>
    <generator>dayuzhou</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2025 13:45:11 GMT</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://chrisxxxx0.github.io/dayuzhou/feeds/6543750424e7ad2107e8b0b5.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 11:21:46 GMT</pubDate>
    <ttl>3600</ttl>
    <itunes:author>佚名</itunes:author>
    <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
    <itunes:subtitle>大家好，我是节目的主理人杨天楠，做过财经主播、头部自媒体的高管，懂点房地产和资产配置，面对面访谈过上百家庭，也帮助过很多人在房地产牛市逃顶。

「听懂涨声」是一档关于家庭财富、房产、投资的播客节目，希望帮助更多的中国家庭管好钱，花对钱，省下钱。

我们聚焦在三中人群，中产的财富选择、中年的精神出路和中心城市的未来。

</itunes:subtitle>
    <itunes:summary>大家好，我是节目的主理人杨天楠，做过财经主播、头部自媒体的高管，懂点房地产和资产配置，面对面访谈过上百家庭，也帮助过很多人在房地产牛市逃顶。

「听懂涨声」是一档关于家庭财富、房产、投资的播客节目，希望帮助更多的中国家庭管好钱，花对钱，省下钱。

我们聚焦在三中人群，中产的财富选择、中年的精神出路和中心城市的未来。

</itunes:summary>
    <item>
      <title>珍惜牛市的甜蜜，但错过也没有关系</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠。
本期是和雪球「厚雪长波」的一次串台，七一老师说要做一期80后、90后、00后的股民对谈，说缺个80后来说点亏钱的故事，让大家高兴高兴，让我飞到北京去录节目。
到了北京才发现，和我一起参与的还有90后的股民代表，「三点下班」的主播星辰、和00后的代表，雪球的员工万科——都是从外地被临时提溜过来的。
我说这牛市来了，老登要少说爹味大道理，不仅耽误新股民赚钱，还容易挨骂——最近不是某个卖方就把一位私募老前辈给骂了一通嘛，还诞生了“老登买酒”的典故。
所以我还是尽可能多说一些自己犯过的错、踩过的雷和吃过的亏，希望我们曾经做过的傻事儿也能给大家带来一些启发吧。
本期对话
星辰大海的边界｜「三点下班」主理人、90后股民
万科｜雪球新人、00后股民
七一｜雪球「厚雪长波」主理人
杨天楠｜「听懂涨声」主理人、80后股民
时间轴
01:05三代股民同台：80后、90后、00后，聊聊各自的第一轮牛市
01:34 2006-07年：股改红利、6124点、奥运开幕当天的大跌
04:52课堂推票、老师“刚兑”：那一代人的牛市氛围到底有多狂热？
05:45 2015年：大一开股票账户，听谢百三讲课，2万炒到6万的“股神时刻”
09:10半个月买啥都赚钱，到全仓跌停跑不掉，股灾来的有多快？
12:16毕业典礼上的股票弹幕
14:40 00后出道即巅峰：2020年大金融板块集体涨停，刚入市就以为自己是股神
17:03基金牛市、宁指数与茅指数：抓住还是错过，差别有多大？
19:00第一支股票：紫鑫药业、江淮汽车、海尔之家、洲际油气——背后都是故事
30:04泡沫与叙事：要不要拥抱？什么时候该下车？
33:26“高铁比喻”：是在车上安心坐着，还是在追车的痛苦中踏空？
38:04太懂行业反而不赚钱？有时候“不懂更能赚”
39:18单日亏损10万、100万，股民的至暗时刻
41:56熔断机制、量化小盘、国家队救市：制度与流动性如何塑造命运
47:43回头看熊市，流动性危机其实是“黄金坑”
51:18价值与成长的轮回：从消费核心资产到新能源军工，谁能穿越周期？
69:00回调是机会还是陷阱？在熊牛切换的节点，心态比逻辑更重要
87:00价值vs成长：美国、中国市场的对比与借鉴
94:00结尾：三代股民的经验总结——泡沫、流动性与人性的轮回</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68beb9709eb4a4930065015c</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68beb9709eb4a4930065015c</guid>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 11:21:46 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/luCRcXq5Ehe_IpzcCeJebh_VReLl.m4a" length="210715062" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>6546</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>经济有周期，消费终不眠，新消费是趋势还是昙花一现？| 串台基会来了</title>
      <description>这几天的行情，大起大落，着实有点刺激。特别是科技股的回调，让很多投资人开始把目光重新转向了消费行业。
经济有周期，消费终不眠。
对未来的中国来说，更大的市场容量和更集聚的生产要素，也一定会有很多机会。今天对话的就是一位消费领域的大牛，泉果基金的基金经理孙伟。他是一个80后的基金经理，却非常善于观察各个世代的消费者偏好。
希望能给你带来一些收获！
本期对话
孙伟 | 泉果消费机遇基金经理
白若冰 | 天天基金播客「基会来了」主播
杨天楠 | 知名财经播客「听懂涨声」主理人
时间轴
02:22 “新消费”和“旧消费”差异在哪？年轻人买了就是新消费吗？
07:34 新消费并不是某个单一新品牌或新渠道，而是能够适应新环境的品类
09:02 如何判断某个新消费赛道是“昙花一现”，还是会持续崛起？
12:56 女性消费赛道中游戏、饮酒等重要品类，近几年的增长非常亮眼
16:12 80后基金经理也能研究明白新消费？
22:09 消费代际差异是不是越来越明显了？
29:03 现在到底是消费升级还是消费降级？
33:32 中国消费企业出海的市场增长空间
38:27 游戏出海，有许多大获成功的产品
43:15 潮玩爆火，从海外市场开始
51:39 新消费回调，适合布局
52:05 作为投资消费的主动型基金经理，在仓位上如何做均衡？
63:36 明年春节是传统消费的重要观测时点
64:34 宏观经济的表现如何传递到大家的消费体感上来？
72:06 消费并不会错过这一轮牛市
77:05 有多少资金会流入消费板块？
82:24 消费投资的潜力细分方向
87:54 对当前市场有坚定信心
- 天天基金出品，特别鸣谢长波工作室 -
风险提示：基金有风险，投资需谨慎。节目中的观点是基于目前市场情况分析得出，具有时效性，仅供参考，不作为投资建议。节目中提及的企业、产品、个股均仅为举例说明，不构成具体投资建议。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68b9d3615faf368659120cb6</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68b9d3615faf368659120cb6</guid>
      <pubDate>Fri, 05 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/lpVH39aYdL95MZcDj5Z0kRfxx2Hw.m4a" length="85350075" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>5272</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>牛市中的毒药、解药和春药</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠。
兄弟们，市场好起来了。既然行情回暖，我们就要多聊聊牛市的话题。今天请到的嘉宾，我的老同事楚团长。
楚团长和我在上一轮牛市既是战友，也是“狱友”，一起吃肉、一起吃药，一起赚钱，一起挨打。这种共同的战斗友谊，让我们彼此之间有很深的了解和默契。
五年过去了，现在团长的身份也有了变化：他既是一个普通的散户投资人，同时又管理着一个投顾组合，从资管到投资，两个身份让他对市场的理解加深了不少。
今天的主题叫做“牛市中的毒药、解药和春药”。市场就是这样一个市场，对有人是蜜糖，有人是砒霜。今天就来听听两个十年老韭菜的心路历程。
同时，我们还会引入一个新的视角——资金。
每一轮牛市都有一个核心叙事和大的主题，但这个主题是逐渐形成的，往往决定主题走向的，是主导资金的偏好。这一轮资金的偏好到底是什么？到底是谁在进场，谁在出资？希望这期节目能为大家带来一些收获。
本期对话
楚团长｜「楚团长聊聊天」主理人
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
01:20 楚团长现在是随时准备下车，还是觉得为时尚早？
04:00 股市不反映现实，股市反映的是预期
08:40 什么样的公司，才是中国最核心的资产？
17:40 楚团长自己管理的投顾组合，是按照什么思路配置的？
22:37 股市涨跌，用基本面解释不了的，用流动性就都能解释了
30:17 当年茅台的上涨，冲破了很多老投资人的三观
36:45 资管新规之后，许多卖信托的销售开始转向卖私募
41:42 公募基金过去几年遭受批评，回过头来看是多个风险点的集中爆发
45:54 多元资产配置越来越受关注，主要是因为我们的利率环境发生了巨大变化
51:28 每当财富管理机构下定决心主推一种解决方案时，市场环境又会改变
55:59 为什么上海房地产只有豪宅涨，其他都不涨？
59:32 等待更乐观的人进入市场，往往就是泡沫的标志
64:49 炒股越久的“老韭菜”，越容易提早下车</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68afe76a5faf368659ce7d8f</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68afe76a5faf368659ce7d8f</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 13:00:41 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/lrFOiq-t5F_iY9FqtYWrbFgmmydV.m4a" length="131392777" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4081</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>降噪人生：如何用纳瓦尔的思维，对抗焦虑与内卷？​​</title>
      <description>先和大家来预告一下本周六的一场活动——
8月23日下午三点到四点，在杭州良渚文化艺术中心的大屋顶，我会和「半拿铁」「三五环」的主播刘飞、私募投资人戴某DEMO、「奥特快出海笔记」奥特快一起来录一期线下的播客，聊一聊和中年相关的话题。我们为现场预留了一些名额，有兴趣的听友可以扫描下方二维码来了解活动的详情。
Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠。今天这期节目，咱们请到了「波咕思考笔记」的主理人李小波，我们俩要一起聊聊纳瓦尔。
纳瓦尔的思想，说实话，很多都挺颠覆我们常规思路的。现在是个信息爆炸的时代，但纳瓦尔就告诉我们，真正重要的道理，反而不是那些时髦的新消息。
纳瓦尔认为：人生不是一场吃苦的竞赛，而是要学会捍卫自己的时间和尊严。为什么他敢理直气壮地说“用时间去换50块钱的事，别干”；他又是怎么用“三种杠杆”的思路，把时间变成撬动复利人生的支点。今天我们就是来聊聊这些硬核内容。
今天的节目，我会和小波老师讨论财富的真相——我们是不是一直被“努力才能成功”的想法给骗了？为什么说，把自己的注意力标上价格才是更高级的节俭？在这个AI越来越厉害的年代，如何把自己的独特性转化成资产？
这些问题，或许可以帮到很多朋友解决当下的难题——无论你是忙着开公司创业，还是为人父母要平衡工作和家庭，或者只是在职场打拼、身体和精神都在双线透支的朋友，都能从中找到一些启发。
所以今天，我们就来一起校准一下人生的坐标，走进纳瓦尔的世界观，探索一个核心问题：在这个充满噪音的世界里，怎么样才能活出一种“降噪”的生命质感？
本期对话
李小波｜「波咕思考笔记」主理人
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
01:08 想活好这一生，其实并不需要懂得特别多的道理
06:50 做正确的选择，但不要有太大的情绪波动
09:01 每一个当下都很宝贵
15:43 按照世俗的游戏规则做好自己该做的事情，然后学会“过日子”
20:05 “致富”和“受苦”，两者之间并没有必然联系
25:40 从某种意义上看，拒绝风险本身也是一种风险
29:47 利用好财富的杠杆，让自己的时间投入回报最大化
38:07 如果这辈子只能做一件事，这最好是自己热爱的事
47:27 爱自己和为自己负责，本质上是同一件事
56:47 所谓的“长期主义”，在中国的投资市场真的适用吗？
64:38现实中大多数的痛苦，都来自于做了一个莽撞的决策，然后花漫长的时间去还债
73:55 在与AI的竞争中，最重要的品质是审美
76:59 找到一个适合自己的生活方式，然后从焦灼的状态里脱离出来</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68a5e90042cc2798e79493c2</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68a5e90042cc2798e79493c2</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/lmjp0nEmomluRgbQNbPk95l50J5l.m4a" length="155899771" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4843</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>人生半坡，别下牌桌：中年人如何摆脱肉身沉重</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠。今天很高兴来到了北京，和我的朋友羊行一起聊天。
羊行和我同岁，也是个中年人，但他是我遇到过精力最充沛的一个人——他自己平时的工作很忙，同时还要管自己的两个孩子。他还酷爱运动和社交，有很多个社群，同时覆盖运动、育儿、宠物、AI、播客各个赛道，每天要听N个播客。他分享在群里的播客节目，特别容易上编辑精选，就很神奇。
我感觉，这个和他长期的运动习惯和科学健康管理是分不开的。年初的时候，我和他说，我打算把体重减一下。他就随口一说，等你瘦20斤，我们一起录一场，就当做个纪念。
我是很重视这个事儿，这次取得了一些成果，就特意飞到北京，就是希望在达到这个里程碑之后做一次记录。
我们「听懂涨声」想要回答的其中一个时代命题是“三中人群”：中产、中年、中心城市。
我们三中人有个共性，在经济增长的时代，是最大的受益者，但在经济波动的时代，又需要面对最大的阻力——孩子还小、房贷还多、退休还远，身体在抵抗、负债在堆积、情绪也在崩坏——我们该怎么办？
我自己的答案是，需要构建一套健康的生活系统来应对这些挑战，这中间可以分成三个维度：健康管理、负债管理和情绪管理。
需要提醒大家的是，科学减重需要在医生的指导下进行，我这次还特意在减重门诊做了专业的咨询，收获很大。大家如果有超重或肥胖问题的困扰，一定要去医院寻求专业的减重帮助。本期节目就是希望能给广大的三中人群提供一种思路，希望能给大家带来收获。
本期对话
羊行｜「苦中找乐」主理人
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴
02:25 这次是我的第三次减重，终于小有成就！
03:37 其实减重并不难，难的是如何应对可能的身体抵抗，突破平台期
06:08 少吃油炸、加工食品等高能量食物
09:18 越是年轻，越不会感受到身体的存在，但这并不意味着身体不需要维护
12:47 “只要迈开腿，就是白捡钱！”
16:24 状态不好的时候，就去做那些一定能够做成的事情
19:37 实现合理膳食，科学进餐其实并不难，只需要遵守这些简单的原则
27:13 过于激进的减重方法，其实很难持续
35:45 想要保持健康，最关键的是让自己时刻处于好心情之中
45:01 一个好的身体和一个好的心态，这是我们唯一拥有的东西
48:07 当自己不觉得减重是在吃苦的时候，就已经成功了一大半
52:41 一些中低强度运动，其实也是很好的放松方式
56:42 让自己摆脱静态的环境，也可能激发更多灵感
66:20 真要到了吃不上饭的时候，龙华寺永远有免费的素面
71:40 每天回家的第一个小任务：逗自己的孩子开心一下
77:52 找到一个属于自己的小爱好，就能获得稳定的快乐来源
82:51 没有什么一劳永逸，大家都是猫一阵、狗一阵，驴一阵、虎一阵
86:35 体重困扰一定要去医院，寻求专业医生的体重管理帮助
学会合理饮食、科学开练是减重基础 [1]。听懂身体抵抗，是减重前提：当体重开始下降时，身体可能会开启一种机制抵抗体重变化趋势 [2]。其中包括：1. “节能模式” - 随着体重下降，消耗的能量可能会减少，从而使进一步减重变得更加困难；2. “进食模式” - 体重下降后，体内多种肠道激素的水平会发生变化，可能会导致食欲增加，因而导致能量摄入超过能量消耗，最终引发体重反弹，这可能就是身体抵抗 [2,3]。很多时候，可能仅靠运动和饮食不一定能达到减重目标 [1]。如有肥胖相关困扰，建议咨询减重门诊或内分泌科医生，获取科学减重方案的专业指导。本期内容感谢礼来Lilly公益支持。
参考文献
1.中华医学会内分泌学分会. 中华内分泌代谢杂志. 2024, 40(7): 545-564.
2. 张群, 等. 新医学. 2024, 55(9): 677-684.
3. Trexler ET, et al. J Int Soc Sports Nutr. 2014, 27;11(1):1-7
审批编码: PP-TR-CN-1975
审批日期：2025年8月15日
*本内容仅面向中国大陆成人读者</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/689f1b7542cc2798e7bf252b</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/689f1b7542cc2798e7bf252b</guid>
      <pubDate>Fri, 15 Aug 2025 11:36:52 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/lqmGrHuw1v2wN6axPmUQfs58myEI.m4a" length="173367077" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>5386</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>对话朱宁：房价还要跌20%？——如何不被经济周期割韭菜</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠。这是我们“对话经济学家”系列的最新一期节目。
最近这段时间，经济领域的热词层出不穷：反内卷、通缩、房地产深度调整、超额储蓄、打工人躺平……这些看似分散的现象背后，是不是隐藏着一条共同的主线？我们身处的经济环境，究竟在经历怎么样的根本性变化？这期节目，我们非常荣幸邀请到一位重量级嘉宾，上海交通大学、上海高级金融学院金融学教授、副院长——朱宁教授，来跟我们一起聊聊这些现象背后隐藏的暗线。
朱宁教授长期深耕于投资者行为和资产泡沫研究，他的著作《刚性泡沫》在业内影响深远。尤其值得一提的是，这本书在2016年首次出版时，就精准预言了我们后来在房地产、金融等领域所目睹的诸多挑战。首次出版到现在将近十年的时间，现实也发生了显著的变化：房价持续下行、土地财政压力增加、部分行业产能过剩问题凸显、年轻人对未来的预期也在悄然转变。
2024年，朱宁教授出版了《刚性泡沫》增订版，结合最新的经济图景，更新了许多对当下的关键判断，比如“反内卷”与供给侧改革的关系，政府在金融领域的隐性担保，以及，朱宁教授坚持认为房地产调整远未到位，甚至预言价格可能还有20%-30%的下行空间。
在这期节目中，朱宁教授坦诚地分享他的研究框架和最新的思考。关于房地产，当前的调整进行到了哪一步？未来的路径会怎样？我们常说的“刚需”真的是刚需吗？关于通缩与反内卷，为什么说对于通缩的预期可能比通缩本身更可怕？如何打破这种负向循环？最后，关于代际差异与当下的人生选择：面对与父母辈截然不同的经济周期，年轻一代的机会在哪里？
无论你是密切关注宏观经济的趋势动向，正在为个人投资决策而纠结，还是渴望理解我们共同经历的这个时代变局，这期与朱宁教授的深度对话，都将为你提供系统性的思考维度和穿透现象看本质的视角。接下来就让我们进入这期节目。
本期对话
朱宁｜上海交通大学、上海高级金融学院金融学副院长
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
05:00 时隔8年再版的《刚性泡沫（增订版）》，在观点上有哪些更新？
08:45 为什么之前喊了这么多年的打破刚兑、戳破泡沫，大家一直不相信？
12:41 房地产是泡沫之王，因为这是最复杂的资产
17:05 所谓的“刚需”，其实是一个伪概念
18:34 对租户权利的保障，是调控房地产市场的一个重要机制
24:28 当房子卖不动之后，土地财政就会陷入恶性循环
26:51 房子还会不会再往下跌？跌到什么程度才可以入手？
31:21 形成泡沫最重要的原因就两个字——预期
35:26 在国内消费，似乎变得越来越物超所值
38:11 重大的宏观历史事件，会塑造一整代人的投资理念
43:32 越来越卷的中国制造业，是怎么发展成现在这样的？
45:59 比起实际的通缩，更可怕的是对于通缩的预期
49:11 消费是人的本性，最关键的难点是要解决通缩预期和收入增长的问题
53:20 通过各种模式完善社会福利保障体系，可以有效地保障消费
57:38 在“反内卷”的大背景下，究竟什么样的企业会被出清？
61:02 通过金融改革，让更多民企享受到优惠的贷款条件
65:33 从个人的微观处境来看，当代的年轻人能够为自己做些什么？
68:50 打破刚性兑付之后，才会倒逼大众形成投资理财意识</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6894448246542d8c41ee61df</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6894448246542d8c41ee61df</guid>
      <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 00:30:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/lo2im8aJKP5Fc7h2ohJXzjMJKgOe.m4a" length="136580597" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4245</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>试住三天后，爸妈问我：养老社区怎么比度假村还会玩？</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠。
书接上回，今天是我们养老对谈的第二期。
本期节目由中国太平·梧桐人家特别赞助播出。梧桐人家是一个很特别的养老社区——集生活照料、康复护理、文体娱乐等多功能于一体。比起传统的养老院，这里更像是一个专为退休生活设计的“享老乐园”，让每一天都像在度假一样。
上期节目也有提到过，前段时间，我和朋友亲自去梧桐人家考察了两次，一个超深刻的感受是：与其说这是个养老社区，不如说是长者的养老圣地。想象一下，如果老人是在居家养老，一天可能就在买菜、做饭、看电视中匆匆度过；但在梧桐人家，食堂、餐厅、面馆保证长者吃的健康、吃的安心、吃的美味。每天至少10个社团活动和兴趣课程，让长者都能找到自己感兴趣和喜欢的活动。更有电影院、图书馆、游泳池、健身房等活动区域。闲暇时间还可以与好友近邻们一起散步喝茶聊天。
相比居家养老，梧桐人家更懂长者需要什么！不仅仅是社区环境优美如画，房间内还配备了40多项适老化设施——比如全屋防滑地板、一键紧急呼叫和智能门卡，确保安全无忧。
更重要的是，这里有三大管家贴心服务：生活管家帮您处理琐事，健康管家提供多项健康管理服务，快乐管家则策划各种活动，让老人们可以结交志同道合的朋友。
说到入住，梧桐人家近期推出了超火爆的短期体验，4天3晚、7天6晚以及月度短住等试住体验活动，都能体验到完整社区生活。如果希望给自己的长辈一份品质养老的体验，可以扫描shownotes里的二维码，预约管家尝试。
我们还开通了一个咨询助手梧桐人家试住交流群，​​管家和懂行的社区小伙伴亲自坐镇，关于梧桐人家的所有细节都可以聊，有兴趣的听友可以扫码加群了解。
这期节目，我们很荣幸请回了两位重量级嘉宾返场——「养老指南」的主理人小王，和梧桐人家社区的管理者Karin！我们会一起继续深入聊聊当下的养老服务业态。
本期对话
Karin｜中国太平·梧桐人家社区管理者
小王｜「养老指南」主理人
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
02:29 老年社区里开的健身房，出乎意料的火爆
04:11 舒适的周边环境，对于提高养老质量至关重要
08:26 除了提供专业的身体健康照顾，让老年人融入一个群体当中也非常重要
12:06 什么样性格的人更适合做养老服务？
14:25 大家入住老年社区前，都会有什么样的担忧？
17:11 不同地区的老年人，会有不同的家庭文化
19:55 照护人员的存在，为老年人提供了心理上的安全感
23:28 适老化的小区环境，会让老年人更愿意出门
26:15 一个优质的养老社区，长期看费用如何？
29:20 选择养老社区的时候，应该注意哪些点？
34:00 旅居养老的选择，更适合70岁以下的老年人
37:24 挑选养老机构的时候，除了看价格，还要关注物业产权
39:19 目前国内优质的养老服务，定价是非常划算的
欢迎扫码添加梧桐人家管家顾问，预约试住体验：</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6891dcb6638b015879107dd5</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6891dcb6638b015879107dd5</guid>
      <pubDate>Tue, 05 Aug 2025 10:31:15 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/luNi6SUFMh9G1V6EdbuJJA3JNXeY.m4a" length="79632374" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2473</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>何以至此？复杂系统的内卷与反内卷</title>
      <description>今天这期节目，我们聊聊内卷和反内卷。
“卷”这个字，早已超越了调侃，它精准地捕捉了我们时代的某种集体困境——一种付出越多，收获反而可能越少的悖论。它源于千军万马挤在同一条赛道上的激烈竞争，也被某些市场机制无意中加速，企业个体的理性选择，有时却将整个行业拖入无休止的痛苦锦标赛。
面对这种困境，国家层面已经落下“反内卷”的关键一子，力图重塑更健康的市场环境。今天我们就从复杂适应性系统角度，探讨内卷的由来与反内卷的可能性，再看看我们普通人，如何突破当下内卷困局，找到解决方案。
===============================
本期对话：
* @石磊TheAttract 微博：石磊Attractor_MS，十分吸引主播
* @敏-姐 公众号：刘敏的咖啡馆，十分吸引主播
* 杨天楠： 听懂涨声 主播
本期提到的石磊《财新周刊》专栏文章：“卷”的到底是什么?
本期公众号文章：何以至此？复杂系统的内卷与反内卷
==============时间线==============
第一部分：何以至此？—— 内卷的根源
内卷的核心原因：边际报酬为负（投入越多，产出越少），区别于正常的周期波动或成长飞轮，本质是系统性的自我毁灭。
内卷的核心驱动力：特定机制设计（比如电商平台的竞价模式、二手房的双边代理模式）、严重同质化竞争、增长停滞下的存量博弈、个体理性导致的集体非理性内卷。
02:01 从传播学的角度来看反内卷involution，是一个拉丁词根，对应的是演化evolution，一个向外一个向内—所有词的爆火反映的都是时代情绪；
03:51 involution的来源：美国人类学家吉尔茨描述在爪哇岛上农业劳动投入增加无法带来产出提升。在经济学上，这是一种边际报酬为负值的现象；
05:48 我们生活当中有一些内卷机器：比如某些电商网站的竞价排名机制，比如二手房中介的双边代理模式。这种机制其实是一种信息发现的过程，在金融市场里不同的信息发现机制，对应不同的效率。最终的结果还是取决于供大于求还是供不应求；
10:02 但这种机制会因为速度过快和复杂系统的路径依赖，可能造成系统的崩溃和对生态的破坏；
11:43 这次外卖大战，京东和淘宝破坏的是美团的即时零售的生态，是把战火烧到别人的战场，是侵略性的卷。所以说，卷是整体视角，行业视角，而在其中的主体有可能是理性的；
14:42 银行贷款竞争新入局者可以低价入市，但防守方很难跟进降价，因为会直接损失当下的利润，尤其是无差别的产品竞争：工行用价格优惠抢了外汇专业银行的结售汇份额；
18:39 《2019年可能是过去十年最坏的一年，也是未来十年最好的一年》，增长是一切的解药；
20:32 总结：竞争壁垒来自于：独特的技术、独特的资源、牌照等等，当这些都不存在，我们就会被迫陷入没有壁垒的同质化竞争阶段。
第二部分：何以解忧？—— 政策困境与应对
反内卷并非易事。与2015年上一轮供给侧改革对比，本轮反内卷的重点，聚焦 “谁来出清？如何出清？”，政策落地的核心难题：复杂利益、机制失灵（囚徒困境）、系统性协调困境。
24:20 这轮反内卷在最高会议上出现是2024年7月，但之后的一年卷得反倒更加严重了：产能利用率更低、物价更低、利润更低；
24:45 最近这次的反内卷是由中央财经委提出的，不是中央政治局会议，说明进入了政策的实施阶段，是在全国统一大市场政策里的一个重要环节，不是为了反内卷而反内卷；
28:28 在中国最具有合法性的三件事：解决就业、交税、扩大规模；
30:37 以产能过剩最严重的光伏为例，看看内卷的形成机制：中央财政补贴+地方政府产业政策（引进制造业）+民营企业低资本成本=行业扭曲；
33:44 当需求和供给相对平衡的时候，才能推进供给侧改革。2015、16年成功的原因，是因为当时尚有地产周期；
36:53 有三种生意：
* 第一种是竞争很重要、协调不重要（餐饮）；
* 第二种是协调很重要、竞争不重要（水电煤）；
* 第三种是竞争和协调都很重要（光伏、新能源车）；
42:17 从家电行业竞争看品牌壁垒：创新能力+高效组织能力=非同质化竞争壁垒；
45:05 用复杂网络理论来研究产业链反内卷—占据优势节点：
* 度中心性：衡量节点直接连接邻居的数量，连接越多越中心（大V、京东抢携程生意、短剧价值链集中在投流公司和平台）；
* 中介中心性：衡量节点处在网络中其他节点间最短路径上的频率，越高代表越像“桥梁”（中译中、滴滴）；
* 紧密中心性：衡量节点到达网络中所有其他节点的平均距离有多短，距离越短越中心（八卦小灵通）；
* 特征向量中心性：衡量节点的重要性，不仅看自身连接数，更看重其邻居节点的重要性（大V的朋友、果链二供）；
1:01:24 中国的成长股为什么不成长？二供三供的位置，是个流量生意；美股纳斯达克的公司是链主价值量生意；
第三部分：何去何从？—— 复杂网络下的生存与破局策略
从复杂网络视角，我们发现流量并非最终目的，而是需要在整个生态网络中观察节点影响力。基于生态网络的流量变化，秩序的重构将会在未来带来价值重估。
01:03:25 内卷的反义词不应该是躺平，而是向外演化，寻找有增长的系统：
* 提供市场稀缺的优质供给；
* 做美国的投资者和中国的消费者；
* 做不同：发现偏好、好展偏好；
01:07:39 作为一个老中是一种处境还是一种心态？——心态
01:09:00 投资视角：
* 远离内卷、拥抱外卷、重仓不卷；
* 内卷是破坏性的；
* 外卷的竞争有成长空间，博弈性强，成功之后回报高；
* 不卷是躺赢，坐收现金流；
01:10:45 个人视角：
* 价值体系过于单一：排名机制；
* 选择比努力更重要的时代；
* 需要跳出来换个维度看世界，卷与不卷同时存在；
* 策略上仿生即可：遗传变异，交叉进化，珍视随机性；
01:16:55 不要做乖孩子！不要追求单一标准：在内卷的环境里，投入越大不一定回报越多，反倒控制成本更重要。躺的人和卷的人，都是停滞在原来维度里的人；
01:19:56 单一维度的卷和乖孩子，都是无意接受现在规则，而现有规则是由现有权力结构决定的，现在的权力结构一定会要赚边际上的钱，也一定会形成一个“痛苦锦标赛”，暂时的冠军是最愿意吃苦的那个人
——解法就是退出“痛苦锦标赛”。
总结：如何破局？
* 企业需争夺高价值网络节点；
* 投资者遵循“远离-拥抱-重仓”策略；
* 个人关键在于跳出单一维度竞争，通过向外探索、差异化创新、拥抱随机性，在混沌中主动定位并实现自身价值。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/688b6da8edf3fa32d5795529</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/688b6da8edf3fa32d5795529</guid>
      <pubDate>Fri, 01 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/lh5hoDBZnSdNjLCUK8SkbJm2x0no.m4a" length="160940866" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4999</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>从“室友”到“队友”：婚姻是两家公司并表的艺术</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠，这是我们「慢慢辩富」系列的新一期节目。
今天的节目有点特殊，来自于一场特别的婚前财务咨询——主人公是咱们的老朋友斯斯和比比。前段时间，斯斯一直想劝比比降低股票仓位，觉得他的仓位太大了，炒股像坐过山车，心脏受不了，希望我做一场线下的财富咨询，劝他少买点股票。
但聊完才发现，比比对投资的一些思考，想得还是挺清楚的，而且他们家的情况，也特别典型。很多年轻的夫妻，在结婚前，都应该做一次家庭财富上的校准，有共识和共同的目标非常重要。
感谢本期金主华夏基金对「漫漫辩富」系列的支持。其实，对于绝大多数人而言，财富管理的核心不是“赢”，而是 “稳”。尤其在当下低利率时代，如何让家庭资产既能抗波动，又能滚雪球，才是家庭理财的关键。我们今天就会讲到一些工具和策略，包括黄金、红利，以及一些宽基产品。
黄金我们之前已经聊了很多期了，这期会特别说说红利类资产，红利资产有着三个关键词：​高股息、低波动、分散化。就像华夏基金的港股央企红利ETF——同样是高股息率的中国核心资产，港股估值更低，叠加央企“国家队”的盈利韧性，这类资产天然适合“求稳”的家庭资产配置。
在与华夏基金合作的「漫漫辩富」系列里，我们会持续拆解这类能让你晚上睡得着觉的投资。今天就从婚前资产规划聊起，看看年轻夫妻如何用一张资产负债表，把投资、生活与情感真正拧成一股绳。在目前的低利率环境下，如果你也希望找到一些低波动的投资标的，可以详细了解一下港股央企红利ETF（513910），大家可以边听节目边看shownotes里的介绍图。当然这里我们不作为任何的投资建议，感兴趣的朋友可以仔细了解相关内容，再独立做出投资决策。
好，接下来我们进入今天的内容！
本期对话
斯斯｜头部女性账号@闪光少女斯斯 的创始人，纪录片导演，微博最具影响力和商业价值IP
比比｜公众号「小声比比」主理人，斯斯老公
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
02:37 上海愚园路的老洋房，从民国时期能够一直传承到现在的寥寥无几
04:11 那么多电影明星拿着高片酬，为什么钱还是不够花？
07:49 分别在2007年和2008年毕业的大学生，财富路径究竟会有多大差别？
12:32 现在的恋爱三阶段：室友、搭子、队友
16:58 好伴侣最重要的两个特质，是尽责性和安全感
22:16 被吃苦教育培养起来的一代，反而不知道该怎么让自己开心了
26:23 婚后第一大问题：家庭的账本归谁管？
32:28 买房的本质，是买入代表这一整个城市发展的股票
38:25 美国人根本不需要存钱？——这可能也不是一件好事情
42:23 作为“危机期权”的黄金，究竟应该怎么买？
51:02 在中国90%的房子不值得投资？那剩下10%值得投资的房子，到底长啥样
63:43 守住家庭财富的前提是要创造一个机制，让自己可以自动做出聪明的决定
67:56 靠投资赚钱需要想明白三件事：市场好不好？我投的人厉不厉害？我是什么样的人？
76:20 世界上的机会很多，但属于你的机会并不多
82:40 用家庭资产来共同做投资，夫妻两个人应该怎么分工？
88:55 想要赚钱，就要清晰地认识到自己处在信息流的哪个位置
93:21 为自己创造一个好的信息环境和小圈子，会对自己的财富和认知起到决定性的作用
98:20 如果一个小白选手从零开始学习家庭理财，应该怎么做？
天楠的一些话：
担心股票仓位和波动，这是每个家庭都在面对的核心命题——如何避免资产同涨同跌，大幅波动？
我最近也收到很多听众的疑问，就是说：银行利率越来越低了，最近两年风很大的红利资产还是不是依然值得长期配置？
其实要回答这个问题，就需要认清一个现实：低利率环境是我们必须长期面临的局面。过去那种没有波动的固收产品，无论是非标、银行理财未来的利息都很低了，从权益资产中去找那些长期看有护城河、愿意分红、并且低估的资产，是我们普通人可以选择的方向。之前我们「漫漫辩富」系列，也提过好多次红利类资产，如果你看好低估值港股市场的 也可以去了解一下我们开头提到的港股央企红利ETF。
港股天然带有流动性折价，可以给红利类资产一个更厚的安全垫。同样是中国核心资产，A股的中证红利指数股息率大约是5.37%，而华夏基金的港股央企红利指数ETF股息率可以达到7.63%
这样的资产对家庭财务意味着什么？它是波动的减震器​——港股央企红利过去的回撤不到恒生指数同期跌幅的一半，当科技股剧烈震荡时，红利类资产往往会成为各大资金的避风港，可以实现风暴时摔不疼。
所以我非常推荐大家关注一下华夏港股央企红利ETF（513910）​，它实现了一键打包50家港股上市的央企龙头，避免个股波动和踩雷的风险，而且不需要开通港股账号，就可以进行T+0的场内交易，像买卖股票一样灵活。
就像我们聊夫妻财务要分散风险，资产配置也是同样的道理。把部分权益仓位换成这类现金奶牛，才能真正构建起“涨时跟得上，跌时摔不疼”的家庭财富堡垒。
当然还是要提醒大家，任何投资都有风险，一定要做好风险测评，做符合自身风险承受能力的投资决策。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6877d19aa12f9ff06a8429d3</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6877d19aa12f9ff06a8429d3</guid>
      <pubDate>Thu, 17 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/ltbFyuOrSzEGON3hZZcRoviLqhx-.m4a" length="213447942" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>6631</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>沪爷沪奶养老图鉴：K歌、健身、摄影，谁的老年生活更卷？</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠，今天我们来聊一下养老。对于中国人来说，养老本身就是最大的财富话题，也是悬在每个人头上的达摩克利斯之剑。
十年前，出于工作的原因，我拜访过上海很多的养老机构。坦率地讲，即便是上海这样的大城市，也没有为快速且深度的老龄化做好准备。那么十年过去了，这一切到底发生了哪些变化呢？我们应该如何防止老后破产、老无所依？55岁、65岁、75岁不同年龄段的老人他们所面对的困境分别是什么？他们的解决方案有哪些？这是本期节目想要和大家来分享的话题。
本期节目由中国太平·梧桐人家赞助播出，这是中国太平打造的首个集生活照料、康复护理、文体娱乐等多功能于一体的大型康养社区，可为约2500位老人提供长期持续的高品质养老服务。
前段时间我和我的朋友去梧桐人家考察过两次，一个非常深刻的感受是，与其说这是一个养老社区，更像是给长者退休后打造的养老生活家园。如果不是社区有55岁的入驻限制的话，我自己看了都想去。
本期节目。我们请到了「养老指南」的主理人小王和梧桐人家社区的管理者Karin，一起来聊一聊这个让人向往的老年度假村。
本期对话
Karin｜中国太平·梧桐人家社区管理者
小王｜「养老指南」主理人
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
02:15 本来是拍给老年人看的养老指南，没想到吸引了大量对银发经济感兴趣的创业者
04:41 第一阶段：养老——高端旅游、禅修、私人展览都吸引了大量的中老年人
08:21 不需要带孙子孙女的退休人士，其实都是全职消费者
11:34 男性与女性在老年时的身体状态，会有很大的差异
15:04 在面临身体健康的难关之前，要先过一道心理认知的难关
20:00 定期做脑部的CT扫面，有助于尽早检测出阿尔兹海默症
21:17 第二阶段：备老——身体机能在下滑，对健康与保健的需求越来越重
25:03 面向老年人的服务，在很大程度上是在解决社会化与生活上的问题
32:01 情感上有人陪护，有的时候是老年人身体健康的重要前提
37:33 中高端养老社区里，入住的老年人整体认知与素养往往也比较高
42:05 与老年人相处和服务的经验，是很难被简单培养和替代的
44:00 招募大量充满活力和激情的年轻人来做养老服务，反而可以让老年人更加朝气蓬勃
49:41 除了身体健康的服务，更重要的是保障老年人的社交需求和心理健康
52:17 第三方机构，有时候更能让老年人按时按量吃饭吃药
欢迎扫码添加梧桐人家管家顾问，预约试住体验：</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/686bda2c93fd2d72b8ff727d</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/686bda2c93fd2d72b8ff727d</guid>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2025 00:30:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/luwHl4HfF5_2RoM6o0f0cfBtIFQe.m4a" length="106697980" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3316</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>重生之我在亚非拉卖药，为什么中国药还没统治全球？</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到听懂涨声，我是天楠。
感谢只在微信小程序能买到的老朋友「营养工厂 UndoAge」对本期节目的支持！
下单抽免单，下滑还有更多惊喜福利
最近一段时间，创新药的话题很热，港股中也涌现了大量的创新药明星公司。其实，在很长一段时间里，医药作为一个大行业，是中国为数不多在全球竞争中没有存在感的行业。从制药收入视角看，全球前30大跨国医药公司，没有一家来自中国。其中一个很重要的原因是，受限于技术能力、文化影响力和法规等因素，我们的医药公司一直都没有机会走出去，也很难获得全球消费者的认可。
本期节目，我请到了一位资深的中国医药出海人——严军，来做客我们的节目。严军是我的研究生同学，在读书的时候，他刚刚从全球最贫穷的国家苏丹，参与了援建工厂的第一个任期。毕业之后，他又继续奔赴非洲到中东，再到东南亚，碰到了很多实际的困难，是我们在国内完全无法想象的。
但这恰恰是中国出海人的日常。历史上，每个伟大的跨国药企，都是在这种和当地文化和商业的融合中慢慢成长起来，这绝非一日之功，只是希望通过一个测写，让大家看到中国医药行业已经探索出的一些道路，希望你能得到一些收获。
本期对话
严军｜资深医药出海从业者
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
04:26 本科一毕业，就选择加入医药企业做海外工作
07:11 在非洲的苏丹工作，会有什么样独特的体验？
09:55 十年前的医药行业学生，都会选择怎样的就业方向？
13:09 在海外做贸易，会遇到什么预想不到的困难？
18:23 在非洲，比赚钱更重要的是维护自己的安全
23:15 虽然有着种种困难和挑战，但在苏丹做生意依然有很好的回报
28:47 中资企业在海外推行全球化战略，往往都会经历什么样的过程？
33:39 刚刚接手新业务，就面临疫情冲击导致全球化停滞
37:55 比起美国和欧洲这样高集中度的市场，亚非拉区域反而有更多潜在机会
41:12 在专利保护期过期之后，仿制药都是怎么啃下这块新市场份额的？
47:32 没有集采、药品价高、缺乏标准——这是中国医药市场过去几年的主要问题
42:35 创新药的研发是一个漫长的流程，中国企业都是怎么做的？
59:02 在最近几年，中国药企在海外有哪些新的亮点？
01:04:59 全球出差的工作方式，对于自己的生活会有什么影响？
01:08:59 看到了全球各地的幸福与苦难，也能帮助自己更好理解自身的境遇
营养工厂目前所有产品累计已售超 3400 万粒，累高超过 76 座珠峰！
1️⃣定价透明，品质保障
营养工厂绝大多数产品价格都在两位数一个月，不仅性价比超高，他们还敢直接把成本写出来，产品检测报告也会在小程序里公开展示！高配低价，极致透明，所以营养工厂也被用户成为行业里的“小米”和“胖东来”！
2️⃣如何选择产品？
- 营养工厂微信小程序，参考首页“健康需求”板块，超过 40 种产品选择，帮你一键直达适合自己的产品。
3️⃣如何购买？
- 微信小程序，海内外可购，限时全球包邮；
- 下单备注暗号 “长波” 得双倍积分，积分可换优惠券及周边（如防蓝光眼镜、补剂盒）；
- 评论区发订单号，抽 2 位免单任意产品 1 瓶。
*本产品为普通食品，不提供任何保健功能，不适用疾病治疗。
我的自用分享</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6866896360f8f77d40b3676a</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6866896360f8f77d40b3676a</guid>
      <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/lq00P8AbWtKtPKMsLn3m3lR3-N-4.m4a" length="140244897" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4357</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>黄金的灵魂之问：涨多了吗？何时回调？啥时能买？</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到《听懂涨声》，我是天楠。最近这金价啊，又双叒叕成了焦点，波动不小，议论纷纷。
说实话，关于黄金价格短期是涨是跌，咱们之前也聊过不少，但这次有点不一样。前阵子我去参加了华安基金黄金ETF成立12周年的活动，现场见到了很多真真正正持有着黄金的投资者，这让我特别好奇一个问题：抛开短期的起伏，长期持有黄金，它的核心价值到底在哪？对于一个普通人的资产组合来说，黄金究竟该扮演一个什么样的角色？
为了深挖这个话题，这期节目，我们请来了两位重量级嘉宾：一位是华安黄金ETF的基金经理许之彦博士，他管理着亚洲头部的黄金ETF；另一位呢，是从2015年就开始真金白银持有黄金ETF的资深投资人杨晓磊。他们一个管金、一个持金，一个专业视角、一个用户视角，今天咱们就一起来听听，关于黄金的长期配置价值，他们有什么不一样的看法。
本期对话
许之彦｜华安黄金ETF基金经理，华安基金首席指数投资官
杨晓磊｜独立基金投顾主理人
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
00:35 十年前，是出于什么契机，开始决定在个人资产里配置黄金
03:36 2008年金融危机之后，驱动金价涨跌的宏观因素是什么？
06:36 为什么从2016年开始，黄金价格又开始慢慢抬升？
11:13 黄金短期涨跌的规律很难把握，但中长期可以观察信用货币的规模
13:49 金价的灵魂三问：是不是涨多了？什么时候回调？未来能涨到多少？
17:06 先对资产配置框架有认识，才能知道自己适不适合买黄金
21:48 30%黄金ETF+70%主动型基金，或许可以大幅降低波动
25:33 对普通家庭来说，低波动才是家庭财富管理的第一要义
27:14 现在这个狂热的市场里，到底都是谁在买黄金？
31:46 黄金的特殊价值，就在于它与美债、中债、美股、A股的相关性都很弱
33:46 实物金和黄金ETF，究竟应该怎么选？
37:25 买卖黄金的过程中，有什么需要警惕的风险？
41:09 黄金的供给缺乏弹性，而需求主要掌握在少数人手里
45:29 如果买入黄金吃套了，应该怎么去应对？
49:21 在做个人资产配置的时候，黄金应该占据多大的比例？
56:02 做好大类资产再平衡，不断进行动态调整
59:05 如何选择低相关性的资产，让自己的投资组合实现多元化？
63:04 黄金ETF直接提实物，是不是一个好的选择？
69:33 黄金价格跟白银、铜、石油之间，有什么相关性吗？
关于亚洲黄金ETF规模数据来源：世界黄金协会，2025/5/31，china.gold.org
关于本期节目，还有很多有趣的图来自世界黄金协会。
看看黄金涨到哪儿啦？
到底谁在嘎嘎买黄金？
* 波兰（90吨）：2024年最大买家，目标是将黄金占外汇储备比例提升至20%（当前16.9%）。
* 印度（73吨）、中国（44吨）：连续三年位居全球前三买家。
* 捷克（20.5吨）、吉尔吉斯斯坦（16.6吨）：新兴市场代表。
* 2025年Q1延续趋势：波兰再购49吨，中国增13吨，阿塞拜疆主权基金购19吨（黄金配置达26%）。
* 新兴市场主导：2010-2021年年均购金473吨，2024年达1,086吨，增长130%。
购金动机（WGC调查）：
* 76%新兴市场央行因“地缘政治风险”购金。
* 81%央行预计未来12个月全球央行持金量将继续增长。
* 69%央行预测5年内黄金占外汇储备比例将上升。
* 全球ETF也在增持
大家对地缘政治的担忧其实就来自一个人的精神状态
黄金和美债之间如何解耦？
新格局下，原有的股债组合，是不是有机会切换到更多的实物商品？
黄金并不是没有帮投资者亏过钱
风险提示：黄金ETF,其风险收益特征与国内黄金现货价格的风险收益特征相似,不同于股票基金、混合基金、债券基金和货币市基金。其联接基金主要通过投资目标ETF紧密跟踪标的指数的表现。对于境外基金产品，投资者应认真阅读基金招募说明书的风险揭示章节以更好的了解海外资产的投资风险。基金有风险，投资需谨慎。
敬请投资人关注投资黄金主题基金的特有风险，如黄金市场波动的风险、基金投资组合回报与国内黄金现货价格回报偏离的风险、上海黄金交易所黄金现货市场投资风险等主要风险。投资人应当充分了解基金定期定额投资和零存整取等储蓄方式的区别。定期定额投资是引导投资人进行长期投资、平均投资成本的一种简单易行的投资方式。但是定期定额投资并不能规避基金投资所固有的风险，不能保证投资人获得收益，也不是替代储蓄的等效理财方式。投资者在投资金融产品或金融服务过程中应当注意核对自己的风险识别和风险承受能力，选择与自己风险识别能力和风险承受能力相匹配的金融产品或金融服务，并独立承担投资风险。基金管理公司不保证本基金一定盈利，也不保证最低收益。基金的过往业绩并不预示其未来表现，基金管理人管理的其他基金的业绩并不构成基金业绩表现的保证。我国基金运作时间较短，不能反映股市发展的所有阶段。基金产品收益存在波动风险，投资需谨慎，详情请认真阅读本基金的基金合同、招募说明书等基金法律文件。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6864238360f8f77d40592556</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6864238360f8f77d40592556</guid>
      <pubDate>Wed, 02 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/ltITWvCZhclQD2WO5V8vPWLzfYl7.m4a" length="75337807" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4653</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>创业板指数15周年：如何在“怀疑→笃信→出清”的产业轮回中赚钱？</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到听懂涨声，我是天楠。今天非常荣幸邀请到易方达创业板ETF基金经理成曦——曦哥做客，一起来聊一下创业板。曦哥管理创业板、科创板等偏成长类的ETF已经有了差不多10年的经验了，之前还有多年的投资研究、交易经验，是复盘创业板指数15年历史的不二人选。
说起来，我自己和创业板也有一段不解之缘。记得在2010年创业板刚刚上市的时候，我就是在一家创业板公司工作，转眼间这家公司从我当时入职的时候只有几百个人，已经变成了中国金融科技平台的一个巨头，在这过程当中，我也看到了中国企业不断成长，产业不断突围的一个过程。
今年是创业板指数成立15年，创业板从最初饱受质疑的新生板块，现在也成长为承载中国新经济核心力量的重要阵地，见证了一批新能源、生物医药、信息技术企业的崛起。
今天很高兴能够和曦哥，一起回顾创业板指数这15年的关键节点、剖析解读指数投资背后的逻辑演化。面对当下的市场环境，创业板作为“大盘成长指数”的价值如何发挥？普通投资者如何借道创业板ETF分享中国的创新红利？产业出清后，哪些公司有望走向全球？希望这期节目能给你在创业板指数的配置上有所启发。
本期对话
成曦｜易方达创业板ETF基金经理
杨天楠｜「听懂涨声」主理人
时间轴：
01:50 今年创业板指数编制规则又有了新调整，会和以前有什么不一样？
03:40 2010年创业板刚上市的时候，大家普遍还不知道成长型企业该怎么估值
07:30 2012年，既是市场见底的节点，又是移动互联网新浪潮起飞的节点
08:06 行情总是在怀疑中孕育，在半信半疑中增长
11:47 移动互联网的快速膨胀，带动了新需求和新公司的崛起
14:25 新行业的早期，先是卖铲子做基建的公司能赚钱，接下来就会轮到高渗透率的公司
18:48 相信市场的演化事实，而不是盲信专家的观点
20:22 投资指数的意义，就是让人不会错过新趋势的增长，同时能拿得住收益
22:47 当价格疯涨的时候，“市盈率”就变成了“市梦率”
26:40 在大出海的背景下，有哪些公司拥有开拓全球市场的潜力？
33:10 创业板与科创板同样都能代表科技发展与成长性，它们之间有什么区别？
35:55 比起什么时候买，什么时候卖或许更重要
39:42 在指数ETF的投资上，什么样的投资者更容易赚到钱？
42:59 恰恰是价值投资有时候短期无效，造就了价值投资的长期有效
43:47 当下最前沿的AI板块，处在行业发展的哪个阶段？
48:55 创业板指数能不能像标普500指数一样，代表中国先进产业在全球的竞争力？
53:29 成长与价值，究竟应该怎么选？
58:21 ETF是一个交易的工具，要根据每个人的风险偏好去灵活运用
62:23 学会做资产配置，是每一个投资者的必修课
风险提示：基金有风险，投资须谨慎，详阅基金法律文件及交易所、结算公司等相关业务规则。易方达创业板ETF(159915)，公司评级为中高风险(R4)，适合C4及以上投资者。上述产品风险等级为管理人评级，实际应以销售机构评级为准。请投资者关注上述基金主要投资于标的指数成份股的风险、指数基金投资风险，包括且不限于标的指数波动风险、ETF（交易所交易基金）投资的特有风险等，在全面了解基金风险收益特征、运作特点及销售机构适当性匹配意见的基础上，审慎作出投资决策。
定期定额投资是引导投资者进行长期投资，平均投资成本的一种简单易行的投资方式。投资者应充分了解基金定期投资和零存整取等储蓄方式的区别，定期定额投资并不能规避基金投资所固有的风险，不能保证投资者获得收益，也不是替代储蓄的等效理财方式。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/684be8704abe6e29cbf7bdbc</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/684be8704abe6e29cbf7bdbc</guid>
      <pubDate>Fri, 13 Jun 2025 09:04:25 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/llsUUzVWDT4XcV8FFDCeGX7Ed5os.m4a" length="128379501" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3988</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>普通人不想亏钱，尽量买 6000 万以上的房子🤪🐶</title>
      <description>好了，不搞抽象了。这个标题是看到这张图的时候想到的。
昨天上海核心区的上海壹号院正式开盘，一小时成功售罄。现场公示名单中出现了潘X柏的名字：而根据名单，116号的潘帅，根本没轮到进场，房子就卖完了。
而与之相对比的是，外环大量低总价的住宅，出现了0认筹的现象。5000万的房抢不到，200万的房子没有人要，到底发生了什么？
🍻 本期对话
杨天楠：楼市专家、生活黑客，播客「听懂涨声」主理人。即刻：杨天楠
Nick：「趋势动物」公众号、小程序主理人
雨白：知行小酒馆 主播
本期节目是和知行小酒馆的一次串台。我和雨白、nick一起聊了下最近的房地产市场，其实坦率的讲，房地产已经乱成一锅粥了。土拍很热，地王频出，新房分化，二手交易活跃，但价格越来越低。除了上海 成都 乌鲁木齐 少数城市，大多数城市的跌幅都在扩大。法拍和不良资产都在打折，商办租金一路向下。全面分化时代，不要再问房价会不会涨？只能回答你的房子还会不会涨？
🚁 时间轴
05:31 春节后至今，大部分一线城市房价，已经回落到历史新低，发生了什么？
09:28 极端的冷热不均：5000 万以上房产卖到缺货，500万以下房产门可罗雀，200 万房产靠欺诈售卖？
13:02 楼市正在分化为「天」「地」两个方向：各地频出的土拍地王们，并没有让市场热起来
18:01 如果第四代住房 = 好房子，那我们前三代住房的业主算什么？😭
26:07 买房的悖论：因为求安定而买房的购房者们，必须每隔几年折腾一次，才能保障手中资产的竞争力
30:06 产品力极速变动的关口，持币观望的购房者，要怎么才能下得去手？两个参考方向——
41:11 变动中的核心叙事：从「穿拼多多、买大平层」到「买美债、租别墅」到「省吃俭用买黄金」
46:54 土地不稀缺，房子也不稀缺：对人口持续净流出的城市而言，刚需房将越来越难找到接盘者
56:47 如果「有房 = 人生赢家 = 幸福」的时代已过，你是否还愿意被需要还款30年的钢筋混凝土绑住？
65:00 买房人的玩法总结：产品套利，租息套利，法拍套利，土拍套利
72:27 卖房决策清单（可对照评估）：资产配置✅ 板块✅ 产业✅ 租息✅ 产品力✅
🔍 猜你想看
06:20 2024年 924 一揽子金融政策（旨在促进房地产市场止跌回稳）提出以来，重点城市房价走势（边际挂牌价口径）👇
13:02 杭州取消土拍限价之后，多个板块土拍出了新“地王”，图源21世纪经济报道 👇
19:39 第四代新房产品，扬州的案例：宋风住宅，图片由嘉宾提供，仅作参考，不作为投资建议👇
22:26 播客里提到的住宅租息(租金回报率)、房贷利率、国债收益率、存款利率的对比 👇
豪宅疯了极端的价差：分化大到抽象
成都老城复兴
科技新城的焦虑
婆罗门的狂欢</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/682df531457b22ce0ddfd604</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/682df531457b22ce0ddfd604</guid>
      <pubDate>Thu, 22 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/lreCW8DnER4CXAtEkjtzc7kIUAag.m4a" length="73326595" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4533</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FuQNjwnGg8dxm1-hjx_4UVlPG_6S.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>对话陈亮：卖掉房子留下少年感，既要有钱花，也要有命花</title>
      <description>Hello 大家好，欢迎来到听懂涨声，我是天楠
这期节目的嘉宾很神奇，认识他之前，听过他很多传奇故事。
他是大厂高管，因为看了一篇论文，就卖掉名下所有房产，长租一套89坪小屋。
有次一桌吃饭，桌上每个人都因为他卖了房。
他不鸡娃不卷娃，支持孩子未来靠自己的手艺开小店营生。
他为了理解短剧让人上头的秘密，花几万块钱一年刷了几百部短剧
他好奇游戏公司怎么赚钱便游戏氪金，花了一大笔钱。
好奇直播间榜一大哥能获得什么，给女主播坚持打赏（但没有面基）
记者出身的他，像做田野调查一般，始终对生活充满无尽好奇。
我们听懂涨声节目，最大的期待是找到有意思的人生样本
通过他们的家庭财富故事，去展现更多的活法
本期节目，是和「和盘托出」的一期串台节目
如果有个瞬间，能给您带来一丝启发，就是我最大的荣幸。
本期对话人：
露露 | 蚂蚁财富主持人
杨天楠 | 「听懂涨声」主理人，联席主持人
陈亮 | 蚂蚁集团资深副总裁@陈亮
🕹️本期导航：
00:16 | 亮哥自述：在一个好年份出生，在一个好年份加入蚂蚁
01:49 | 少年感不只是"穷感"，更是不受束缚做让自己开心的事的勇敢
05:32 | 决定戒烟和卖房，只用了一晚上
10:14 | 听到"现在不缺房子只缺好房子"，100+听众都把房子卖了
15:49 | 日本房市启示录：到底是房子给你养老，还是你给房子养老？
21:51 | 高杠杆的房子在什么情况下可能成为危险品？
26:32 | 没房子=没地方住？租房=不稳定？这些观念是如何形成的？
31:26 | 不投资房子，手上的现金怎么配？
36:43 | 我们这代人要趁早打破"养儿防老"的妄念
39:02 | 别鸡娃啦，读名校的ROI非常低，AI时代更需要有爱好的人
53:10 | 养老规划的关键：目标要清晰，期望要合理，这只是道小学数学题
1:06:45 | 亮哥处世哲学：焦虑不解决任何问题，只争输赢也没有任何意义
1:10:30 | 人生下半场：既要有钱花，也要有命花
1:18:38 | 无论戒烟还是戒薄荷糖，时刻跳出思维惯性多挖一层</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6824cea95ccf03732be5b748</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6824cea95ccf03732be5b748</guid>
      <pubDate>Thu, 15 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6543750424e7ad2107e8b0b5/li-9e2HKfFhXyNdYQlMWU0kgvZDV.m4a" length="80697714" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4985</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnptlF8O5Xb10JPOTX6-QbtSR0Zo.jpg" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <language>zh-CN</language>
    <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
    <itunes:type>episodic</itunes:type>
    <itunes:category text="Leisure">
      <itunes:category text="Automotive" />
    </itunes:category>
    <itunes:owner>
      <itunes:name>听懂涨声</itunes:name>
      <itunes:email>xwinng@1t-ml.com</itunes:email>
    </itunes:owner>
  </channel>
</rss>