<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0">
  <channel>
    <title>轩尼诗道288号</title>
    <description>该节⽬是英皇电影制作的⼀档独⽴播客栏⽬，⾹港电影故事我们有的聊，每期以电影作品为⼊⼝，⽤真诚有趣的交流⽅式解开你的好奇，欢迎来到轩尼诗道288号，放开了聊，我们的嘉宾都是真⼈！</description>
    <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/668637ca12eaa0b06cdce383</link>
    <image>
      <url>https://image.xyzcdn.net/lj0y1VpaFlxYCzcuN1eZykm9dO91.jpg</url>
      <title>轩尼诗道288号</title>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/668637ca12eaa0b06cdce383</link>
    </image>
    <generator>dayuzhou</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Sep 2025 13:31:36 GMT</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://chrisxxxx0.github.io/dayuzhou/feeds/668637ca12eaa0b06cdce383.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 10:00:00 GMT</pubDate>
    <ttl>3600</ttl>
    <itunes:author>轩尼诗道288号</itunes:author>
    <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/lj0y1VpaFlxYCzcuN1eZykm9dO91.jpg" />
    <itunes:subtitle>该节⽬是英皇电影制作的⼀档独⽴播客栏⽬，⾹港电影故事我们有的聊，每期以电影作品为⼊⼝，⽤真诚有趣的交流⽅式解开你的好奇，欢迎来到轩尼诗道288号，放开了聊，我们的嘉宾都是真⼈！</itunes:subtitle>
    <itunes:summary>该节⽬是英皇电影制作的⼀档独⽴播客栏⽬，⾹港电影故事我们有的聊，每期以电影作品为⼊⼝，⽤真诚有趣的交流⽅式解开你的好奇，欢迎来到轩尼诗道288号，放开了聊，我们的嘉宾都是真⼈！</itunes:summary>
    <item>
      <title>e09.太好了，是配音天团苏柏丽、王艳洁、赵成晨！</title>
      <description>大家好，这期是港片港剧爱好者福利，因为嘉宾是观众们非常熟悉的配音演员苏柏丽、王艳洁和赵成晨。
苏柏丽十九岁就进入配音行业，后来加入TVB国语配音团队，为佘诗曼、宣萱、黎姿、蔡少芬、杨怡等演员的不少角色都配过音，也是资深的配音导演。当你听到她的声音，仿佛就回到了当年追剧的日子。
王艳洁的作品包括了《海关战线》《毒舌律师》等多部电影电视剧
赵成晨的作品则包括了电影《海关战线》《扫毒3：人在天涯》、电视剧《扶摇》《无主之城》等等
00:01:20 职业配音演员怎样看待声音之美？
00:04:18 苏柏丽眼中的他们：赵成晨精准敏感，王艳洁语言学习能力强
00:05:06 配音演员王艳洁的自我修养：自学粤语，精进英语，还报班去学了韩语
00:09:55 神奇的赵成晨同学：他怎么可以配任何角色都非常贴？
00:12:43 什么样的人可以成为配音演员呢？
00:14:09 话说从前，赵成晨向往做的“棚虫”是啥？
00:15:23 热爱成了习惯，赵成晨：爸爸把我当儿子，我把爸爸当素材
00:17:48太爱TVB，她辞职去北京找苏柏丽，迎来热泪盈眶的人生时刻！
00:21:20 苏柏丽回忆：三十年前初到香港，打工碰到说国语的人快哭了。
00:24:24 不可复制的际遇：那个年代为什么随机性更强？
00:26:25 一个配音团队的工作流程是什么样子的？
00:29:32 苏柏丽：给佘诗曼、宣萱、黎姿、蔡少芬、杨怡都配过音，如何区分她们？
00:32:10 配音演员眼中，演员们的说话习惯
00:33:26 配音演员会不会，也有“戏路”一说？
00:39:27 在这个环节，配音演员会遇到什么困难？
00:41:24 现场传译香港电影金像奖的惊险：最怕曾志伟
00:41:59 观众呼吁演员尽量用原声，配音演员怎么看？
00:44:24全体配音员多轨道“大拨录”，苏柏丽经历的高强度有多可怕？
00:47:53 可以NG的时代：有人拼命，有人露怯。
00:50:16 AI取代配音员？苏柏丽现场演示一把，狠狠拿捏
00:54:21 一人一个保护嗓子的小贴士！</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/674950ab0ed328720a2b6509</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/674950ab0ed328720a2b6509</guid>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2024 10:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lqAVJWC5biMMrlFOwmcGlk67pm1O.m4a" length="54401807" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3363</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FgIq5S0bWmxTXFa-NqZ5yLGyfBQ0.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>e08. 制片，其实就是一个丑人</title>
      <description>之前“轩尼诗道288号”对话幕后工作者的节目得到了不少鼓励和建议，这期我司再度刷爆人情卡，请来了香港片场的知名制片人彭立威。威哥入行多年，从梳头做起，涉猎的岗位包括副导演、助理导演、演员，如今是资历颇深的制片人。
制片了哪些大项目？你们听了就知道。
威哥的绰号是“肥威”，就在香港刮八号风球的那一天，我们在办公室见到威哥时，才发现威哥减了肥，成了资深型男。咱们的这期封面，就是威哥的倾情自拍。
前几期的经验告诉我们，与一个没怎么在普通话区生活过的人聊天，干货与普通话不能两全，于是我们选择了请威哥用更自如的广东话来录这期播客，成功套取不少干货，性情中人的威哥揭秘起来，连报价都说了，讲的经验，也都是很实在的做事情的方法。
但主播还是使用普通话提问，每一个大的段落，也会有普通话版本的小总结，供听不懂但真的很想听的普通话听众参考。
本期的意外收获，是聊了半天发现身后的小哥在做《风林火山》的后期，惊觉自己离都市传说这么近。从这部电影的制片人威哥那里，我们知道了这部片子为什么需要这么长的时间。
如果你无压力听到了片尾，会对威哥的金句会心一笑——真理啊！
00:01:54 入行之前，威哥在尖沙咀夜总会做侍应
00:02:53 第一部戏，为董玮导演的《驱魔警察》做梳头
00:04:02 第二份工作，在夜总会认识电影圈人，成为吴宇森《辣手神探》的场务
00:09:08 不愿再做场务：我想做喝人的那个！
00:10:44 香港人的奋进年代：读夜校，学英文，读书少就用功提升自己
00:14:35 大佬邓光荣指点：肥威，你知不知道做电影最重要的是什么？
00:21:22【普通话小结】1
第一次见到威哥，很难忍住对他人生经历的好奇。威哥二十一岁出头时，在尖沙咀夜总会做服务生，他见到来喝酒的电影人，求他们带他入行，从给艺人梳头开始，一直做到现在的制片位置。虽然他开玩笑说自己当初是为了虚荣，可是在吴宇森片场做了场务之后，他决心不要做被人呼来喝去的那个，于是他开始读夜校，学英文，用心提升自己，在那个飞扬的年代，他是香港年轻人奋斗的缩影。
后来，大佬邓光荣的一句话，点醒了他，在电影圈，最重要的是包装。人人看的都是你的来头，甚至也包括了你的着装和姿态。
00:24:40 监制和制片有什么区别？
00:25:44 统筹、策划······那些以前没有的title从何而来？
00:29:50 意外收获：聊聊天，竟然得到了《风林火山》的新消息
00:34:14 节省，并不是制片的第一出发点
00:35:06 《寒战2》开场戏：封街成本揭秘
00:37:50 《冲锋》提前透露：封了一条从未封过的路
00:38:52 《盗月者》的秘密：顶流姜涛的演员费几多？
00:45:38 《巴黎假期》的省钱之道：找我们中国人就对了
00:49:34 在地铁里拍戏，包了五小时，实际上拍摄时间只有两小时
00:52:35 怎么在演员费用方面精打细算？
00:53:53 拍小预算的片，片酬低，但是给演员票房分红？
00:56:07【普通话小结】2
威哥在电影圈多年，做过很多岗位，他跟我们说起了监制、制片、策划和统筹的岗位区别，其实头衔各有不同，本质还是看你干了什么，以及剧组想给你一个什么样的位置和酬劳。
我们聊天的意外收获，是发现坐在我身后的年轻人，居然正在做《风林火山》的剪辑工作。威哥透露《风林火山》一开始不是由他们制片，是拍了一阵子才换成他的制片组。他认为这部片子后期时间本来就长，还因为疫情停滞，现在的制作周期是正常的。
此外，威哥还向我们揭秘了《寒战2》其中一场戏的封街成本为30万，拍《巴黎假期》时在当地找中国人加入，从而节省成本，以及在地铁取景，包场5小时，实际上你只有2小时的拍摄时间。还有，怎么在演员方面精打细算？这就要看你找来的监制有多会谈了。
00:58:22 什么样的人适合做制片？
00:58:58 为什么女性制片人偏多？
01:00:40 拍电影遇到黑社会，怎么办？
01:01:34 制片的成长途径：你得先做表、找景，然后······
01:03:16 现在是不是一个入行的好时候？
01:06:55 港片拿不到投资了？
01:09:20 对想入行的年轻人，说些什么？（一些粤韵风华）
01:10:19【普通话小结】3
什么样的人适合做制片？我问威哥，香港那么多大制片人都是女性，是否说明女性更适合，威哥说其实也不一定，但女生确实更擅长使用柔性方法处理事情。在香港片场，如果你想做导演，你往往需要从场记做起，而制片的成长路径，往往是先从做表、找景开始，然后再慢慢深入更深一层的工作内容。
现在是不是一个入行的时候？威哥说，只要你想入行，一定有机会，只在于你能不能熬过这段辛苦的日子。香港电影的确不容易，近期还有消息说，内地片商不再投资港片，威哥认为投资者有他们的原因，香港电影确实应该给观众更多新鲜感，不过，已经有人在做一些新的东西了，希望将来能被人们看到。
最后，对想入行的年轻人，威哥说了一番粤韵风华，直接转述可能会折损原意，欢迎精通广东话人士在评论区留下信达雅的翻译！</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6708000d81cdab3a9323cb84</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6708000d81cdab3a9323cb84</guid>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lpKC4XgzRzKfgKZFX17u-bWrfNki.m4a" length="69612718" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4304</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FjC0peffhSOO7tZ2odxQ3TXPFjMu.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>e07.黄宗泽谈大巴舞、痞帅天花板：感谢观众，也想做小人物</title>
      <description>大家好！这一期节目是创台以来，录制场景最丰富的一期啦。
我们趁着黄宗泽为《扎职3》谢票的空隙，在休息室抓到了他进行了独家小访问。
（香港的“谢票”历史较久，与内地近年兴起的“路演”类似，指主创出现在影厅，多谢观众入场看电影，“谢票”活动多在上映之后进行，有时会预告，有时则是突发的惊喜。）
可惜谢票行程很满，大家休息的时间不到半小时，我们又跟着黄宗泽辗转到了影厅里。最后，我们各自收工回家之后，黄宗泽又担心我们还有问题没问，主动让我们再补充来了一个对话。
00:01:00 《扎职3》谢票版黄宗泽的乐趣
00:02:13 黄宗泽：就是爱听张继聪的烂梗，提神！
00:05:28 Bosco真的很想演坏人！
00:06:32 回应“痞帅天花板”：更想做小人物
00:08:08 谈“大巴舞”：命运的回旋镖
00:11:16 黄宗泽艰难时期苦撑餐厅原因：不想员工失业
00:13:18 港男是怎么保养的？
00:13:54 关于到内地发展，黄宗泽说······
00:14:24 互相提问环节，黄宗泽最喜欢的爱情片是？他给下一个嘉宾的提问是？
00:15:25 《扎职3》谢票彩蛋
00:18:55 与黄宗泽的补充对话:
00:19:23《扎职3》加入了两位前辈：郑浩南和陶大宇两位大哥，是不是被两位大哥“硬控”？两位都是资历深的演员，你和他们的合作感觉怎么样？
00:20:28《扎职》系列最吸引我的是它讲述的兄弟情，你怎么理解这种非血缘关系的兄弟情？
00:21:08兄弟在你的生活中排第几位？你最好的兄弟是谁？可否分享一个和兄弟之间的小故事？
00:21:57在这阶段，你在演戏上是否还有很强的企图心？
00:22:58虽然我们认为男演员的花期比较长，但你自己会这么认为吗？对待事业、生活您是否也会有过焦虑？你选择自己消化还是会找朋友倾诉？（如果可以，请分享一个相关的故事）
00:24:17听了你说开店的故事，我会想，很多人都觉得你是典型的潮男，喜欢玩，保持“皮”，但你本质是不是一个很老派的人？
00:24:43你还有什么梦想想去实现的？</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66e52ee23a5ff0a0ca670866</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66e52ee23a5ff0a0ca670866</guid>
      <pubDate>Sat, 14 Sep 2024 06:36:16 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lr6Wtyr_DgCdt7NQyJPrZdYS_G75.m4a" length="27718486" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1713</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FqCI9L337tr4B_24gn7206Knwdn6.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>e06.《怒火·重案》导演陈木胜，去世四周年，我们越来越想念他。</title>
      <description>有时候，一个人走得越远，我们反而能更加看清楚他的轮廓。
陈木胜去世四年了，他和他的电影却越来越深刻地显现出不可替代的价值。他的作品，往往以爆裂的动作片为架构，内核则是人对命运不公的抗争，极致的愤怒与他温文儒雅的形象形成反差，又相得益彰。他，是一个传奇。
怎样去怀念陈木胜导演？我们选择回归电影本身。
这一期，我们邀请到了“硬核说”的主播阿甘串台，以观众角度出发，从认识陈木胜的第一部电影说起，谈到他人生最后十年的又一个高峰。在耳熟能详的情节里，与陈木胜导演在电影世界重逢。
shownotes
00:01:18 四年前，我们怎样接受陈木胜的去世？
00:06:34 阿甘的第一部陈木胜作品：《我是谁》
00:08:35 成龙职业生涯阶段：《醉拳》幼年期，《警察故事》完成体，《新警察故事》后期，《功夫瑜伽》末期，《传说》额······形如百年。
00:12:33 抢包山的第一部陈木胜作品：《特警新人类》
00:13:42 跑题之“黄子华AKA表情包之王”
00:17:32 阿甘巨爱《我是谁》，但它挤不进阿甘的“港片十大”
00:18:31 跑题之“吴镇宇真绝色”
00:19:38 小圈子的内部梗：陈木胜是咱港片的迈克尔·贝吗？
00:22:39 陈木胜的怒，如何造就他的黄金创作期？
00:28:57 救命！我们是不是把《新警察故事2》的剧情泄露了
00:33:57 陈木胜VS林岭东：两种不同底色的怒
00:35:40 有得选与没得选，许多港片的共题
00:37:53 《新警察故事》曾经被《功夫》压着打？
00:40:01 《宝贝计划》里，吴彦祖和谢霆锋的“贝贝山”情节
00:41:32 《新警察故事》挽回成龙人气
00:45:11 不求甚解之“撞伍佰的真的是陈奕迅吗”
00:47:07 陈木胜电影里的谢霆锋与古天乐
00:48:22阿甘有疑问：为什么香港演员特别没有包袱？
00:55:20 陈木胜《怒火·重案》的打戏
00:57:18 陈木胜的独特性
大家如果有什么想讨论的，想表达的，可以评论区给我们留言❤</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66c7eb4e7ae3d6d8d28487c6</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66c7eb4e7ae3d6d8d28487c6</guid>
      <pubDate>Fri, 23 Aug 2024 01:52:13 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lia0mzkS9VvYlZxqrXuC4r5hYbmP.m4a" length="61718081" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3816</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FskaXPYPtbvjrGp3TIIQpcK7eamx.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>e05.爆破师爆朱：挣的真是玩命的钱！《怒火·重案》最爆工种来解密</title>
      <description>在香港的电影片场提起“爆朱”这个名号，可以说是无人不知，无人不晓。
这一期，我们“轩尼诗道288号”的嘉宾就是江湖人称“爆朱”的香港著名的爆破师池瑞添。
爆朱是一位大方坦诚的行业翘楚，他给我们分享了自1997年从业以来的很多经验；又是一个平易近人的打工前辈，他会告诉你，在香港电影圈，想做爆破这一行，你需要经过哪些考试，甚至透露给我们，这个工种不同时期的收入状况。
你还会知道，散工——一个香港电影圈的普遍工作状态，是如何影响电影幕后工作者的生活，以及，它可能存在的一些保障缺乏问题。
“爆朱”是一位豁达的典型香港大叔（本期封面型照由他亲自提供），不过他的微信定位却是北京昌平，非常具有迷惑性。爆朱本人没有去内地发展过，都是在香港电影圈工作，也因为如此，他的普通话非常港。
这一期，喜欢港普的朋友有福了（？
相信我，你们绝对能够听懂至少85%
shownotes
01:18 散工：香港电影圈的日结大神们
03:29 从售货员到装修佬再到爆破师：师父领进门，修行真的靠个人
04:34 初入片场打工真理：有得赚多赚，没得赚少花，什么都要兼着做
05:39 怎样可以做爆破学徒：品行很重要，冲动的人······不适合
06:25 片场骂人图鉴：永远在质疑的成龙，永远都在骂人的杜琪峯，和《神探大战》温驯的韦家辉
09:24 跟林超贤合作，感觉用完了我这一辈子的炸药
12:32 不内耗的工种：沟通成本只在技术层面，再大牌的演员也会配合
14:18 从直面火到涂防火浆：保护升级了，但《怒火·重案》谢霆锋还是不愿意涂
17:05 让导演信你的诀窍：比他/她聪明！
17:28 《逆战》危险时刻，动作指导钱嘉乐主动陪着爆破师
19:21 爆破危险怕不怕？“走路也不安全呢，对不对？”
20:21 揭秘林岭东刘青云爆破戏，危险，但还是要冲
22:14 爆破师的职业病？讲真，听力有受到影响
22:49 想拿到爆破师牌照，你得考过这些
23:49 回忆去世的学徒陈铭泽：患癌与职业有没有直接关系，很难说
26:11 爆破师的职业保障：不一定会买商业保险，社会保险靠自己缴
27:42 武师helps爆破师，没有保障的人，靠工会帮助
29:36 行业大拿也逃不开的影视寒冬：今年已经赋闲大半年
30:01 揭秘爆破师收入，但只是看起来高
32:50 老散工鼓励新散工：这是暂时的过渡期！
33:10 许愿：香港电影Keep rolling，我们一定有工开</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66be330cdb5e6d6bf99c88b0</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66be330cdb5e6d6bf99c88b0</guid>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lnfmONBh-F2ow5FDF5gi1UDcyWkl.m4a" length="32308749" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1997</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FrurDk2mJPMLIEUQWKyg53PxtuVp.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>e04.【七夕特辑】导演陈茂贤*演员卫诗雅：找「对」人最重要，拍电影是这样，爱情也是</title>
      <description>农历七月初七，又称“七夕”，在现代被许多人认为是中国情人节。
这一期，英皇电影播客“轩尼诗道288号”请来了爱情喜剧片《不日成婚》系列的导演陈茂贤和演员卫诗雅，与大家一同探讨爱情片的背后，以及主创们自己的爱情观。
01:09 真人真事改编：八成都是真的，“灰熊”真有其人
03:53 《不日成婚》的花式玩法：澳门勘景见识，堪比电影片场
07:07 卫诗雅署名策划，她贡献了什么点子？
09:28 男人看球的时候，如果遇上女生要他“交功课”，正确的做法是？
11:07 《不日成婚》揭开的男人本性之一：喜新厌旧
12:51 如何在电影里展现女性魅力：挖掘演员本身的特质
14:15 避孕药黑市？男人吃了有何反应？戏剧设计让男人体验女性经期不易
15:37 港女真的很恨嫁？卫诗雅：闺蜜们最多的话题是赚钱
18:59 《不日成婚2》的婆媳矛盾：根源在于男人
20:14 拍爱情片确实容易，但拍喜剧，是真的会被看低
25:22 香港风味的笑点，不懂广东话，能get吗？
35:19 喜剧的冒犯性：怎样平衡喜感和道德？
38:19 浪子真的会回头吗？导演：我还在浪子的阶段
40:24 刚结婚的诗雅：自发光的大地之母系女人，是人间小太阳，照到哪里，哪里亮。
44:27 一些《破地狱》的料：大吵架，大崩溃，拍得真的苦
48:37 有伴没伴，我们的嘉宾给大家送上祝福，这情绪价值拉满了
50:52向下一位嘉宾提问</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66b5cf5a33591c27bee09126</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66b5cf5a33591c27bee09126</guid>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2024 08:12:09 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/ll99pcjyEnx5pB5JHh8Iwe8QuaHB.m4a" length="49673648" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3071</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FrlWk1FvsenVmmI6jgo0apS1bogs.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>e03.编剧李敏：入行很难，但你仍有两个机会</title>
      <description>大家好，欢迎大家来到“轩尼诗道288号”，这一期是粤语节目。
我们这一期请来的是编剧/心理学家/作词人/作家/前女团成员/DJ李敏！
李敏执笔的剧本十分多元化，既写过《喜剧之王》《呆佬拜寿》《雏妓》《感动她77次》《失眠》《翠丝》等文戏，又写过《拆弹专家》《扫毒2》《海关战线》这种动作片。
这一次，李敏与我们分享了很多创作心得，其中有一些干货，我们希望不会广东话的朋友也可以听到，尤其是一些有志于做编剧的朋友，下面的shownote会有比较详尽的文字版。
温馨提示：主播非粤语母语者，存在一定的口音问题，大家多多包涵，多多指正
05:27 写作的开始：三年级，原生家庭催生下的书写冲动
08:17 填词的开始：为了省钱，女子组合成员自己写词
10:09 《我不是黄蓉》的背后故事：五分钟写歌词，事先获得了金庸的许可
这首歌最神奇的地方是，我只写了五分钟，这就是我想说的，广东话的难度和普通话的容易度。因为你知道，王蓉的“王”与黄蓉的“黄”在广东话里面是很相似的。王蓉就跟我说，人家老是读错她的名字，我就说，很容易呀，我帮你写一首歌叫《我不是黄蓉》啦，这样就自然会想到关于金庸小说的东西，我记得那个时候，问过金庸先生，我跟他说，我写了一首歌叫《我不是黄蓉》，看下他有什么反应啊，要不要我给版权费，他没有，他OK。而且我跟金庸先生吃过一顿饭，他将他整套书都签名给我。那时候我先问过他，先给歌词给他看，是因为尊重人家的IP，他真的很慷慨，觉得没有什么。
这首歌只有五分钟，是因为那时候王蓉就要走了。她那时候来香港工作，好像第二天就要走了，我和王蓉一点钟约了朋友吃饭，十二点九个字（12点45分）我就去餐厅等吃饭，她还没有出来，于是我就拿了纸笔，五分钟就搞定了，我记得我还是放进信封给了王蓉。
接下来我就继续在香港，然后小朋友出生，我继续做妈咪做师奶，隔了一年半载之后，王蓉跟我说，你知不知道这首歌在内地好红，我还不信呢，后来我就知道了，真的好红，当然可能新一代没有听过啦，反正当时我还没法证实这首歌红不红，直至收版权费的时候哈哈，与以前的有很大区别，不过有些不是我收的，是公司收的。
（金庸先生本人后来有没有听过这首歌？）我想应该是有可能听到的。
14:15 九十年代至今，编剧工作环境的变化
15:01 在周星驰班底的日子：港片剧本创作的“奋斗房”时期
以前的电影业工作习惯很不同，我刚刚做编剧的时候，他们很喜欢一班人在一起头脑风暴。我入行之前，有些电影公司比如新艺城有一间“奋斗房”，就是让人像奋斗一样去谈，我和“星爷”周星驰或者谷德昭合作的时候，他们也是喜欢这样构思剧本，就是有一个黑板啊，然后将第一场写在上面，大家一起看，因为不是人人都有部电脑的，所以就用黑板写下分场，这样每天去看，大家晚上就看一些戏，然后拿来剪辑，回去再逐个逐个分场去构思，以前是这样的形式。比如《呆佬拜寿》《嫁个有钱人》《喜剧之王》那些就是这样出来的。
我们通常是下午去，晚上就跟着导演吃饭，我们叫“有大食大”，那些导演成天请我们吃饭，所以有一阵，电影业确实是有种班底的感觉，就是兄弟姐妹、师兄师姐的感觉。
（主播：那你算是星爷班底吗？）
我只跟星爷写过一部戏（《喜剧之王》），之后我的人生角色变化，结婚了，当然他也有问过我意见。
20:07 出席香港国际影视展活动，编剧竟只有一个？
21:50 一个项目吃一年？编剧真的有那么赚钱吗？
我这样讲吧，虽然不是很礼貌，但是是最容易解释的，就是海鲜价格。
就是说其实都要看你怎样做、在哪间餐厅吃海鲜，而且也要看当时你是否得令。其实你都见到了，美国编剧有编剧工会，保障都好好啦，我们其实华人社会都未曾有工会啦，所以其实美国编剧是很稳健的。但是因为串流平台（流媒体），他们变了很多，就是以前没有全球平台，他们每重播一次，编剧、演员、导演等等都可以再收一次，但是因为串流平台基本上是一个买断机制，就变成，一些编剧、演员他们都（没有再收的机会），因为串流平台你很难限制人家什么时候看，有的人一月看，有的人三月四月看，而平台收费机制又是月费，所以有一些编剧会觉得生活很艰难。
所以，我会觉得，其实做编剧或者做艺术家、歌星、艺人，你一定是有些赚得好，就是他们拍一套戏，等于我们做十世都说不定。但也有些演员其实都是普通的合约价，或者说特约价，就是有个很基本的价格。当然你问我，我都不知道多少，但是就不会令他们拍一部就可以一年不用工作了。
我觉得每一个行业都是，有些行业可能比较有一个大概的空间，比如说做老师，其实全世界的大学，大概的薪酬都很透明，就是你可以知道有一个范围，但是当然有些老师也有可能很爆，他突然拿了诺贝尔奖，他可能就出去讲学，拿很多钱。
所以我觉得，有些职业算是海鲜价，也不能说一定就是这样。
24:54 现在的年轻人，机会没有以前那么多了？
25:53 现在还可以用什么方法入行？
我想如果要入行呢，可能电视剧会好点。因为电影剧本就三五万字，其实一个人几个月就可以写得到，而且导演本身就可以写到。但是电视剧剧本呢，我觉得导演未必可以写完，就可能会分出来给别人写。
另外一个途径就是，其实我自己都有用这个途径，就是自己出版小说，这样的话，第一就是证实这样东西是可以出版的，第二就是你如果卖得好 ，也就证实这个故事是靠得住的。
其实日本都是用这样的方式，日本就是先漫画，慢慢之后做动画，动画OK之后就拍真人，就是他们都是买好多IP，或者将一个成功的小说改编，所以自己有自己的想法的时候，其实就不一定要帮人做嫁衣，让人家找人做编剧，可以你自己做。我想其实内地很多小说平台，可以自己试下，你看《三体》就是一个好好的例子啊。
而且我有时候会想，现在的年轻人真的很想做编剧吗？因为现在的人比较喜欢做自己想做的东西嘛，就是将命运摆在自己手上，但是做编剧很多时候都是帮人做嫁衣裳的。
28:07 编剧，何时才能有话事权？
28:43 香港的女性编剧现状
29:24 爱情片比动作片好写吗？
31:47 整个社会的爱情观的变化，会影响到编剧的创作吗？
33:36 《海关战线》邵雅莹（林嘉欣饰）：一种不多见的女性高层人物形象
我没有这个人物那么厉害，不过那天《海关战线》在香港首映的时候，我跟你说，香港的海关关长真的是女性来的，她就坐在我后边，我转过头去跟她说话，我说“本故事纯属虚构啊”。但真的是困难的，因为现在呢，除了香港社会，内地也都有很多很棒的女性，但是二三十年前呢，大部分最有权力的人都是男性，比如他们一起的时候都是焗桑拿或者打高尔夫球，这样其实就已经排除了其他性别的人。
（主播：对啊为什么不是去做facial。）是啊一起去做facial啦，以前可能有些地方会是这样，但是现在会越来越多，我自己都会有少少的潜意识，我写的女性都不是那些楚楚可怜的，他们都很少是恋爱脑，都是自己去改变命运的。比如《雏妓》里的何玉玲，阿Sa（蔡卓妍）演的，她就知道知识改变命运，就和她的妈妈很不同啦，她妈妈就成天说“做女人就是这样的”，我其实真的很怕听到这句话。
我其实很开心现在的女孩子，比如说香港有些讲话比较大声的女孩会被人笑“港女”，但我觉得港女有港女的光环，就是有能力自主咯。
我看内地的电视剧，比如《三十而已》或者贾玲的《热辣滚烫》，近期的《玫瑰的故事》，你会发现女性都是自强不息很多的。
37:42写给英皇电影的女性角色：与蔡卓妍合作最多，《失眠》里的卫诗雅很特别
在英皇电影里，我与蔡卓妍的合作最多，通常我写给她的角色都是很独立自主的，甚至在《感动他77次》里还是离婚律师呢，那种看透世情的。
还有一个角色觉得很有意思的是英皇电影《失眠》，可能这部没有在内地上映，但是里面有一些慰安妇和茅山术的题材，但是里面卫诗雅演的双胞胎，因为姐姐出生早，爸爸又没有儿子，所以，姐姐就要学茅山术，但是妹妹又不用啦。我其实在讲的是心理学上的双胞胎实验，如果大家DNA一样，但是将来性格会不会一样呢，我就是玩了这个概念，就是姐姐要承担一个重担，就是女当男职，她性格就变得很沉郁，当然也是好的，稳重嘛，可靠啦，但是其实人呢，就习惯人比人，为什么妹妹不用学呢，因为她在学习的过程中炼丹，搞到自己的眼睛那样了，所以会觉得命运不公。
通过这部戏呢，我都想讲女性命运的，我自己会觉得，在历史的创伤中，是有慰安妇这种需要我们去记住的伤痕，其实我觉得很多女性，如同我刚刚讲的《七格女朋友》那样，自古以来，很多女性的创伤都来自于性侵犯，除了女性要保护自己，其实男性都要尊重和理解性侵犯对女性带来的伤害。
41:10 “77”系列里的阿Sa：银幕上少有的中国传统家庭长女形象
42:33 李敏的心理学家身份
44:38 心理学家经历，是否能够帮到创作？
46:56 编剧究竟是不是一个自由浪漫的职业
其实，一个职业而已，外面的人有这样的感觉，但是你自己真的去做又是不是真的自由浪漫呢？我从来没有试过，写完一个剧本，然后大家说“好啊！正啊！你真是好有才华啊”从来没有试过这样，只是不断经历“交完之后不知道什么时候才回复你，然后说要改啊”这样，我没有听过“一看就知道这个剧本可以”。
48:12 甲方的“改”字，会折磨到编剧吗？
有道理的要求，是不会的，我只是希望精益求精，但是有些真的是很没有道理的，比如会说“你给我一个三角的圆形吧”。
（主播：那你听到这样的话，会生气吗？）
我现在怎么会呢，我现在EQ（情商）这么高，由他说啦，我会说，等等，然后看下他什么反应，他可能自己都不记得自己讲了什么，你也不是第一天出来工作啦是不是，有时候有些人自己讲完，隔一阵子又不说了，开始讲别的。
（主播：有些都是自相矛盾的哈哈）
是呀是呀，他们自己都有一点点人格分裂的嘛，所以不要在那个时刻，即时做出反应，等他自己沉淀一下，那隔几天，他就会讲别的啦哈哈哈哈哈。
49:16 私人小分享：情商是怎样练成的？你要知道选择的本质：好多人并不知道自己要什么
我跟大家讲一件事，说说我的情商是怎么练成的哈哈。
就不关编剧事啦，是我填词的时候。我记得有一年有一个不是很擅长中文的监制，就是一些外国回来的那种，叫我填词，我们那时候用传真机，哇不知道你们知不知道什么是传真机，反正我就将那份歌词传真过去，我想着去喝口茶，去下洗手间。
没想到最多三分钟，这位监制的电话就来了，就说这份歌词不行，我心想，三分钟哦，这首歌都三分四十五秒啦，你要唱一次都不够时间啦，这么快？那时候我才二十多岁啊，我就好吧，我再写啦，接下来我写了十个不同的版本，同一首歌啊，最终终于收货啦，他用了第一版。
我就开始发现，很多人不知道自己要什么，但是很清楚自己不要什么。是这样的。所以你要，要给他们选。我后来在心理学学到，如果你给一样东西给人选，他们是选不到的，你通常要给两三样东西给他们，他们就会很有信心地选到一样。
心理学又说，如果你给三个选择给他们，而其中两个很明显是有分别的，他们就会选得很爽，但是比如说，这个是真实个案来的，有本杂志，我打个比喻，如果我说电子版是10块一个月，实体版是20块一个月，如果电子版加实体版是20块一个月，你会怎么选呢？
（主播：当然是最后那个！）
最后那个对吧，这样他们就会觉得自己很聪明，而且选得很爽，但是其实我列出这三个选择，其实是希望你给我20块，这一点你去超级市场也会发现，其实很多定价都是用这种心态，他们可能加个赠品，贵一点，然后你就会去选它。其实好多东西你以为有得选，其实它根本就是设置了一个小小的把戏，令你一定选那个。我讲的是真实个案来的。
（主播：难道剧本也要写三个？）
剧本当然就不会写三个啦，我们讲的是那种心态，不过我现在在合约上都会讲明写几稿，因为我想跟你说的是，人的大部分决定是来自于比较，如果你没有东西给他们比较，其实他们是不知道这个东西好不好，尤其是一些拍了一次拖就结婚的那些，或者一辈子只做了一份工的人，一辈子都不知道自己有没有选对，要比较嘛。
53：35 李敏老师寄语：
各位如果有兴趣做电影的年轻人，我会觉得你们跟着你们自己的意愿，最好的故事、最好的剧本就是用你自己的人生和时间，去写一个有喜怒哀乐、有高潮、有困难但是都有一个你满意的结局的人生，这个就是我觉得作为一个人可以不枉此生的一个方向。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66a9916b33ddcbb53c3f1ee5</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66a9916b33ddcbb53c3f1ee5</guid>
      <pubDate>Wed, 31 Jul 2024 01:20:42 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lj9bICoo6rZlk3Bcfg9fX1zTujX-.m4a" length="52751771" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3261</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fi7tvb4MmFvt0o7v47WkDJrMHlh0.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>e02.刘雅瑟：香港电影给了机会，命运的齿轮这两年就转起来了！</title>
      <description>大家好，这里是英皇电影播客“轩尼诗道288号”，本期的嘉宾是刘雅瑟。
我们的对话是在《海关战线》香港首映礼之后的深夜进行，这一天刘雅瑟经历了飞机晚点和无数个通告，我见到她的时候，已经是凌晨了。
shownotes:
00:01:40 《幸运是我》第一次到香港拍戏，“不知道是英皇的项目，当初为什么没有看上我”
00:02:09 港片情意结
00:05:24 如何与英皇结缘？
00:05:44 早年拍了太多青春片？其实还没演够
00:07:22 《麦路人》首次演妈妈
00:08:48《智齿》的“王桃”如何拿下？坚决不录试戏片段，找副导演套料，只为了······
00:12:53 从“这太容易了”到“我发现自己很重要”，《智齿》的“王桃”戏份变多。
00:18:38 跑到腿抽筋也不敢说，怕被导演换掉
00:25:26 ”我很像个小孩，只是工作的时候不像”
00:27:57 《海关战线》是刘雅瑟签约英皇的第一个作品
00:28:05 担心女角色是摆件？“是摆件我也会演的！”
00:28:35 邱礼涛导演的快狠准体现在哪里？
00:30:33 刘雅瑟眼中的动作指导谢霆锋
00:32:38 “四大天王”差点集齐，最爱天王的松弛感
00:34:18 向下一位嘉宾提问
00:34:37 回答上一位嘉宾提问：你结婚了吗？</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/668fe9bd37236c546e7b59f4</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/668fe9bd37236c546e7b59f4</guid>
      <pubDate>Fri, 12 Jul 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/loobNcbpdDpeYTuqFnKuRhhSTWdH.m4a" length="34145107" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2111</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fss8UdKv8murjD2KuSplwR1Pwbd5.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>e01.谢霆锋：吃香港动作电影百家饭长大，如今成了新晋动作指导</title>
      <description>谢霆锋说：“我以前是这样拍电影，我现在还是这样拍电影。”
当前辈离去，那个吃香港动作电影百家饭长大的小孩，选择在他可以说得上话的年纪，承担起他应该承担的责任，去寻找，去搭建，香港动作电影的每一颗巨星曾为他创造的成长空间。
三个维度的谢霆锋：观众、演员和新晋动作指导。
shownotes:
00:00:51 很长时间在国外长大的孩子，却从小就看动作片
00:01:44 熊孩子谢霆锋：逐格暂停模仿，踢，飞，滚，翻，看见滑梯就想落体。
00:02:11 亲妈狄波拉给的铁布衫？“我经常形容我是方世玉，最能打的反而是她”
00:03:59 还是新人的谢霆锋，这样引起成龙注意。
00:05:02 “X家班”之间，到底有什么区别？
00:06:10 “超级英雄戏不是动作电影”
00:08:33 当爆破点在谢霆锋屁股后面的一米左右······
00:10:23 高空货柜戏：重型的东西压过来，你会死
00:12:27蝴蝶刀为什么如此出彩？
00:16:17 “无危险，无疼痛，就不是香港动作电影”
00:18:24 陈木胜导演，“我每一刻都在想起他”
00:19:21 关于接班，这不是一个你想怎样就怎样的问题
00:19:51 “动作电影，可能是逆流的、反向的”
00:21:41 “如果不是陈木胜导演走了，我根本也还是不会做”
00:23:06 《海关战线》之前组队：尚未“谢家班”，他们还是“疯子”
00:25:47“香港动作电影”，这六个字意味着什么？
00:28:14 甄子丹跟我说，他拥有的是“迟来的春天”
00:29:25 “苏格兰人说，他们酿的酒是给下一代喝的”
00:31:24 炸我的厨房？无所谓。
00:31:56 谢霆锋提给下一位嘉宾的问题</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6686c979ae8e21859a9600ce</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6686c979ae8e21859a9600ce</guid>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 00:30:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lpobW3RBa0aLChTf7XQXQ6Y5qO5g.m4a" length="34658805" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2142</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fo4sOeJCbKTg6OIN7QXLsFm2OyG8.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <language>zh-CN</language>
    <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
    <itunes:type>episodic</itunes:type>
    <itunes:category text="Leisure">
      <itunes:category text="Automotive" />
    </itunes:category>
    <itunes:owner>
      <itunes:name>轩尼诗道288号</itunes:name>
      <itunes:email>xwinng@1t-ml.com</itunes:email>
    </itunes:owner>
  </channel>
</rss>