<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0">
  <channel>
    <title>她的房间</title>
    <description>本节目是优酷人文节目《她的房间》的同名播客。在这间属于她们的「房间」里，女性表达者与经历者相逢，以共读生命体验，理解群体困境，最终激发我们，去重新想象、构建这个世界。我们希望节目构建的话语场，成为关于女性成长的「房间」。</description>
    <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/66e52e3b3a5ff0a0ca66e3d1</link>
    <image>
      <url>https://image.xyzcdn.net/Fu-a8PK7XHTBHeTcKhHycS-Jm65j.jpg</url>
      <title>她的房间</title>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/66e52e3b3a5ff0a0ca66e3d1</link>
    </image>
    <generator>dayuzhou</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 10 Sep 2025 03:09:09 GMT</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://chrisxxxx0.github.io/dayuzhou/feeds/66e52e3b3a5ff0a0ca66e3d1.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Wed, 25 Jun 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
    <ttl>3600</ttl>
    <itunes:author>佚名</itunes:author>
    <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fu-a8PK7XHTBHeTcKhHycS-Jm65j.jpg" />
    <itunes:subtitle>本节目是优酷人文节目《她的房间》的同名播客。在这间属于她们的「房间」里，女性表达者与经历者相逢，以共读生命体验，理解群体困境，最终激发我们，去重新想象、构建这个世界。我们希望节目构建的话语场，成为关于女性成长的「房间」。</itunes:subtitle>
    <itunes:summary>本节目是优酷人文节目《她的房间》的同名播客。在这间属于她们的「房间」里，女性表达者与经历者相逢，以共读生命体验，理解群体困境，最终激发我们，去重新想象、构建这个世界。我们希望节目构建的话语场，成为关于女性成长的「房间」。</itunes:summary>
    <item>
      <title>No.6 落笔千行，在鸡零狗碎里写下我的诗和远方｜张越对话沂蒙二姐</title>
      <description>/本期嘉宾/
沂蒙二姐：抖音博主（抖音主页：v.douyin.com 3@7.com），山东临沂蒙阴县坦埠镇水明崖村的桃农。
张越：媒体人，女性先锋节目《半边天》、优酷人文女性对话节目《她的房间》主持人
在山东的深山桃林间，张越见到了沂蒙二姐——这位操着一口乡音、总是自嘲“没文化、长得丑”，忙前忙后打包家乡蜜桃的农村妇女。
15 岁辍学，二姐在纺织厂做了很久的女工。那是一段被织布机的轰鸣声裹挟的岁月，但她从未放下对文字的热爱：下班后躲在床铺上看《青年文摘》，把好句子一一摘抄进小本子，写下属于自己的“秘密作文”。
如此生活二十年，直到年近半百，在孩子的鼓励下，她开始学剪辑、拍短视频，尝试写“顺口溜”朗读美文。她从未接受过系统写作训练，却靠着质朴而真挚的表达，在田间地头收获了无数网友的喜爱，也找回了与世界沟通的窗口。意外走红之后，如今的她，还成了帮乡亲卖桃致富的“带头人”。
她说：“我没有太多文化，我只是有个爱好，然后赶上了好时候，幸运地被大家看到了。”
这期节目，是一个普通人，用尽全力去爱生活、爱表达的动人见证。就像二姐说的那样：
“我都五十多岁了，我还怕啥井口井底？我喜欢，我就往上蹿一蹿。”
⏳本期节目你会听到：
Chapter 1 一个农村妇女的文学梦
* 5:46 我 15 岁就辍学进了纺织厂
* 7:57 在厂子里的 20 年：白天干活，晚上读书，孩子和农活也没落下
  
  * 9:51 饭可以不吃，但书不能不买
* 15:34 对文学的热爱源自于父亲
  
  * 16:04 父亲曾是村里的文艺青年，但一辈子郁郁寡欢
  * 18:52 我是最受父亲偏爱的孩子，也是他临终前最放心不下的那一个
* 21:02 我就是一个普通的农村妇女，只不过比别人多了一份爱好
* 21:13 我的「诗和远方」，是在鸡零狗碎的缝隙里，一点点抠出来的
Chapter 2 抖音上火起来的乡村诗人
* 25:50 儿子的一句话，开启了我的短视频之路
* 28:29 50 岁咋了？也能从头学做短视频！
* 31:59 真正火起来，是因为那首田间地头的「落笔千行」
* 36:06 刚开直播的那段时间里，帮老乡卖完了一山顶的香椿
* 37:43 火到被央视采访，是一种怎样的心情？
Chapter 3 爆火之后，我在 50 岁活出了第二个青春
* 43:43 手机是我的新农具，直播是我的新农活
* 48:59 怎么就成了全村致富带头人？
* 53:02 我的灵感就是土里刨的、树上结的
* 54:15 我不想做一个扫兴的母亲
* 59:01 我最喜欢苏东坡的「一蓑烟雨任平生」
* 59:50 「井底之蛙」是我的宿命，但不是我的错
* 1:03:32 我只是赶上了好时代，跳上了那班通往广阔天地的列车
💃关于本期节目：
这是《探访100位抖音电商创业者》的第一期，主持人张越与山东乡村女性@沂蒙二姐跨界对谈。
当刘小样在《半边天》诉说着自己的苦闷时，沂蒙山区腹地的沂蒙二姐正在机器轰鸣的纺织厂里辛苦作业。她们素不相识，却共享着同一座精神岛屿。
孔孟之乡的沃土赋予了这里的人民爽朗大气的天性，给予沂蒙二姐另一种答案：跳过对生存的诘问，将更多的精气与诗意埋进脚下的土地。
在沂蒙山漫山遍野的桃林中，沂蒙二姐搭建了她的抖音直播间，在这里主持人张越、沂蒙二姐两位讨论了关于文学、关于女性的自我成长，关于如何做一个不扫兴的妈妈，关于如何用好短视频、直播间等新工具，帮助乡亲们过上了更好的生活等等话题。
未来《探访100位抖音电商创业者》节目会做更多的跨界对谈，邀请不同的惊喜嘉宾，揭开抖音电商创业者的另一面。
🎵片尾曲：
René Aubry - Salento
听友群：欢迎加入《她的房间》听友群，做出你的表达，讲述你的故事！加群方式：添加活动小助手微信「jcccccc2021」，备注“她的房间”，即可进群～
商务合作及投稿：如果您有意商务合作，或者有好的故事线索、选题推荐，欢迎通过《她的房间》官方邮箱和我们取得联系：youkurenwen@aliyun.com
出品制作：优酷人文
剪辑/文案：@陈皮皮屁</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/685c05b9bef90978ece0080c</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/685c05b9bef90978ece0080c</guid>
      <pubDate>Wed, 25 Jun 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/66e52e3b3a5ff0a0ca66e3d1/lh9FqMao60Yv41x51wUED23G_Bti.m4a" length="98551101" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4076</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnoB4bYbdZETarTe9fLMoycGBx2x.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>特别节目：被嫌弃的“土狗”的一生：从忠实伙伴到流浪弃儿｜串台日谈公园</title>
      <description>今天这期节目不太一样。
张越既是为女性权益发声的先锋，也是动物保护的长期行动者，多年来一直关心动物的生存处境。早在 2011 年，她就联合多位媒体人和公益组织，发起了首个致力于动物保护的公益基金会——它基金。
4 月 4 日是世界流浪动物日，所以在这期特别节目中，张越将作为嘉宾和日谈公园的主播小北一起，聊聊中华田园犬的困境和温情故事。
/本期节目你会听到/
Chapter1 小狗的故事
01:56 为中华田园犬正名
03:55 救助和陪伴的故事：张越和第一只流浪小狗“丢丢”
15:46 张越:我们的这段旅程特别圆满，我学到了责任、付出与回报
17:02 我觉得动物的直觉特别灵敏，它知道谁对它有善意，可能是它的归宿
23:17 为什么要把人类愚蠢的等级观念放到小动物身上？
29:03 纯种犬大多属于近亲繁殖，存在基因缺陷风险
30:12 中华田园犬既聪明又健康，适合新手养
35:29 小狗帮助人类：流浪狗打开了孤独症儿童的掌心
38:15 全国第一只逆袭成为搜救犬的流浪狗「子满」
Chapter2 流浪动物保护
45:46 它基金主要做什么？
50:16 流浪动物问题的根本解决与科学管理
56:28 如果不能领养,我们如何更多参与救助流浪动物？
01:03:33 伊斯坦布尔以猫闻名，离不开政府的科学管理
01:09:40 名创优品“公益蓝”流浪动物科学救助
01:15:11 领养的意义：每个生命都重要
01:23:16 动物保护：整个社会在不断走向文明
01:28:52 &lt;我会好好的&gt;：和狗相处让我们学习面对生命离别
/名创优品x它基金 中华田园犬领养活动/
从什么时候开始，小时候陪我们玩耍喜乐，相互逗趣儿的大黄、小黑、旺财……成了这座城市的弃儿。
“离远点儿，这些土狗身上多脏！”
“这种狗在农村就是被杀来吃的……”
“这狗不值钱！”
于是，被误解、被嫌弃、被抛弃、被禁止成了它们的宿命......
大家甚至已经遗忘，它们有自己的名字：中华田园犬。
都说它们是老祖宗严选，忠诚、好养、聪明机警，
可它们的“常见”却成了不被看重的原罪，那些品种、长相、血统、证书反而成了人们所追捧的养犬时尚。
加之没有标准和毫无节制的商业繁殖，使得中华田园犬从某些犬种变成流浪专业户。
它们的故事还在继续，依旧在城市的边缘流浪、无人在意的死亡、没有尽头的循环……它们也在等待被正视和一次重新被认识的机会。或许偏见无法立刻消除，但从转念开始，也许就能为这些曾经陪伴我们成长的老朋友们再次点燃希望。
如果你希望参与领养，可以关注由名创优品联合它基金发起的“人，别叫我土狗”线下中华田园犬领养活动，或者在名创优品门店中的“公益蓝专区”购买一件商品，名创优品将捐赠1元善款给它基金用于流浪动物科学救助，一起为中华田园犬正名。
关于本次公益活动的更多信息，可查阅它基金公众号mp.weixin.qq.com
/Song List/
我的小孩——@柯铭（写给9岁中华田园犬哈尼的歌曲）</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/67e728576ea6002235776bd0</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/67e728576ea6002235776bd0</guid>
      <pubDate>Sat, 29 Mar 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/66e52e3b3a5ff0a0ca66e3d1/lrpy5N71njXtiqqAusVSQo8JSbcY.m4a" length="192356500" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>5978</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FovnGWuUDk8gFQn31-_kXOUR3r6W.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>No.5 跨国救回王星，只是这位开年第一大女主故事的开端｜张越对话康嘉</title>
      <description>/本期嘉宾/
嘉嘉：成功营救男友王星、打响肃清妙瓦底第一枪的「2025 开年第一大女主」，微博 @失眠爹地
张越：媒体人，女性先锋节目《半边天》、优酷人文女性对话节目《她的房间》主持人，微博 @主持人张越
2025 开年，一则 #演员星星在泰缅边境失联# 的热搜牵动了无数人的心，也迅速发酵成了一场万众瞩目的跨国营救——演员王星因赴“泰国拍戏”的邀约，被拐至缅甸妙瓦底，一度生死未卜。
万幸的是，王星最终被成功救回国内，而救他回来的最大功臣，正是本期节目的主人公嘉嘉。
从追踪男友的定位、到发动舆论，再到亲赴泰国，嘉嘉在短短几十个小时内完成了一场教科书级救援。她在和王星失联的几天中始终沉着冷静、思维缜密，用一篇条理清晰的微博点燃了跨国营救的星火，最终不仅成功救回男友，更是打响了肃清妙瓦底的第一枪。
我们通过希望这期节目，带大家认识这位被很多网友称作「2025 开年第一大女主」的女孩。她不只是王星的女朋友，她叫康嘉，一个向往创作的广告人、一个喜欢看美剧的酷女孩、一个想和大家说「“你不必”比“你可以”更有力量」的真正的 heroine。
⏳/本期节目你会听到/
Chapter1 逃离妙瓦底
* 02:59 我一开始就反对星星去泰国，但我尊重他的选择
* 04:22 出发前我们还做了背调，但是防不胜防
* 06:26 3 号，从星星下飞机开始我就在追踪他的定位
* 10:02 我很快意识到他陷入了危险
  
  * 11:50 最基础的就是报警、联系大使馆
  * 11:29 同时我开始整理那条救命的微博
* 17:58 5 号，我和星星的弟弟奔赴泰国
  
  * 18:45 选航班、找翻译、联系大使馆的时候，我都多想了几步
  * 22:59 我们还纠结过到底要不要用舆论来扩大这件事
* 25:14 8 号，终于见到了星星，但画面和我想象得不太一样
* 28:27 一个未曾披露的细节：其实他在园区里和我打过视频
* 30:17 回国之后
  
  * 32:12 意外的是更多的橄榄枝抛向了我，而不是星星
  * 33:11 我们不想接受太多的采访
Chapter2 我是嘉嘉
* 37:43 大家都很好奇：你的专业和工作是什么？
* 39:32 我业余时间的最大爱好是看美剧，很“炸裂”的那种
* 40:29 和星星的爱情故事
  
  * 40:38 抓马开端：我是伴娘，他是“孔雀开屏”的伴郎
  * 41:43 分享一个让我们感情快速升温的事件
  * 43:09 我俩的感情就像舒婷的《致橡树》
  * 44:52 生活中的星星其实是个社牛
* 47:08 我的书单特别杂
* 51:29 为什么「你不必」比「你可以」更有力量？
  
  * 53:30 我觉得女性话题就像一个“兜”
  * 54:09 难道情绪化就不是大女主的优质品质吗？
* 56:46 在营救事件中，我的广告人之魂也起到了很大的作用
* 59:58 我愿意大大方方地接受大家的褒奖
* 1:01:40 也想反问张越老师几个问题
  
  * 1:01:44 互联网会削弱大家对“刘小样们”的深度共鸣吗？
  * 1:05:53 做央视节目和做短视频，观众的反馈有什么不同？
  * 1:07:54 难道我的 MVP 结算画面就该是「原地结婚」吗？
* 1:12:37 营救星星是我人生的一个重大节点，但真正的 HE 应该由我自己来书写
🎵/片尾曲/
Emmy Meli - I AM WOMAN
📖/节目中提到的一些延展阅读/
* 《人物》1 月曾发布过一篇名为《对话王星、嘉嘉：逃离妙瓦底》的文章，是他们接受的为数不多的采访
* 嘉嘉致女孩们的那条微博：weibo.com
听友群：欢迎加入《她的房间》听友群，做出你的表达，讲述你的故事！
加群方式：添加活动小助手微信「jcccccc2021」，备注“她的房间”，即可进群～
商务合作及投稿：如果您有意商务合作，或者有好的故事线索、选题推荐，欢迎通过《她的房间》官方邮箱和我们取得联系：youkurenwen@aliyun.com
出品制作：优酷人文
剪辑/文案：@陈皮皮屁</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/67cabfe0e924d4525af752a7</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/67cabfe0e924d4525af752a7</guid>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/66e52e3b3a5ff0a0ca66e3d1/ln83lSOISh85fI1xa9iIYNv_oPDW.m4a" length="107646109" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4453</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FhhgXZVysLydhWZ3b047x5ekhK_w.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>No.4 张越对话刘小样：平原依旧很平，但我在痛苦荒芜中写出了我的诗</title>
      <description>/本期嘉宾/
刘小样：陕西咸阳的一位农村女性，22 年前曾上过《半边天》节目。她 “宁可痛苦，不要麻木” 的态度，触动过很多人。
张越：媒体人，女性先锋节目《半边天》、优酷人文女性对话节目《她的房间》主持人
「我宁可痛苦，我不要麻木。」
这是刘小样 22 年前初见张越时，从关中平原深处发出的呐喊。这句话掠过了她枯燥乏味的平原，掠过了她痛苦不安的青春，也掠过了很多颗被她触动过的心。
当年的影像中，刘小样身着红衣，突兀地坐在灰蒙蒙的雪地里，就像一座随时可能喷发的火山。
从那之后，很多人试图找到刘小样，但都无功而返。她似乎消失在了平原的深处。就连张越，也一度丢了小样的联系方式。
直到三年前安小庆的一篇《平原上的娜拉》，才再次带来了刘小样的消息，也把刘小样、安小庆、张越这三个人连接到了一起。
于是今年，这三个女人终于在大理的山林草木之间相聚。《她的房间》视频节目的前两期，记录的就是她们仨的重聚与旅行。节目已于 12 月 18 日上线优酷人文频道，上下期加起来大约一个电影的时长，欢迎大家前去观看。
本期播客则是 22 年后张越和刘小样的再度对话，包含很多视频节目里的未播内容。
在洒满阳光的大理，小样如岩浆般的躁动却好像冷却了下来。她的神态变得柔和，不再追求所谓的“远方”，不再为“一切都太平了”而挣扎，也不再说“我不满足”。
但是，她真的平静下来了吗？
在远离公众视野的这些年里，刘小样身上发生了些什么？她有什么新的阅读和思考？她的身体和心灵，和解了吗？
📺/关于《她的房间》/
节目前两期记录了刘小样、安小庆、张越这三人的重聚，已于 12 月 18 日上线优酷人文频道，欢迎大家点击链接收看：
第一集：v.youku.com
第二集：v.youku.com
节目通过寻访人张越的视角，以探访、对话的方式，探讨 8 个当下重要的女性议题。每一期节目当中，张越会针对一个议题，去探访该题目下的女性创作者与女性亲历者，希望借此带给广大观众以勇气、力量和启发。
👂/本期节目你会听到/
Chapter1 离开平原
* 03:46 离开平原的几年里，刘小样都做了什么？
  05:07 最喜欢的是一份要求说普通话的工作？
  13:57 做大城市的职业女性，和她想象得不太一样
* 18:34 「女人一定要到外闯荡」是一种狭隘的观点
Chapter2 回到平原
* 19:56 为什么最后还是选择回到平原？
* 20:38 回到平原的生活是什么样的？
* 22:33 小样的家庭氛围怎么样？
  25:18 丈夫会笑话小样「怎么不去考大学」？
  27:53 「娃总觉得我长不大」
  31:49「孝顺这两个字会把人带进死胡同」
  32:36 儿媳就是小样想成为的自己
Chapter3 小样的读书笔记
* 38:05 《月亮和六便士》中的价值观有问题？
* 42:01 加缪的文字，才是小样真正想表达的「痛苦」和「麻木」
* 44:03 别人的读后感并没有参考价值
* 45:36 在有大量阳光的大理，诵读《三姐妹》里「有大量阳光」的篇章
Chapter4 「这些年我一直在用石头磨石头」
* 50:07 小样和她的平原还对立吗？
* 56:37 作为环境中的「异类」，该怎么消解孤独和疲惫？
* 58:28 「我坚决不要停止“胡思乱想”」
* 1:02:02 红衣服和口红，代表了什么？
* 1:03:44 生活就像西西弗斯的石头，但那又咋了？
* 1:06:40 小样知道自己是「网红」吗？外界的关注对她来说意味着什么？
* 1:09:55 《老人与海》中永不停歇的抗争精神，远比结果重要
* 1:11:41 「此刻我不辜负这洱海，也不辜负这彩虹🌈」
🎵/节目中的音乐/
片头：Cold Cinema - Autumn Sky
中插：《我是刘小样》节目节选、幽蓝键 - Scarborough Fair
片尾：Max Richter - She Was Running
📖/节目中提到的人物和作品/
* 安小庆：前《人物》杂志主笔，2021 年发表了一篇对刘小样的深度报道《平原上的娜拉》。
* 《半边天》：张越主持的女性主义先锋节目。
* 《月亮和六便士》：英国作家毛姆的经典之作，以高更的生平为蓝本，讲述了一位证券经纪人在中年时，为了追求艺术梦，舍弃优渥的生活，奔赴远方进行绘画创作的故事。
* 阿尔贝・加缪：法国存在主义作家。西西弗斯是其哲学思想中的一个重要象征。西西弗斯被罚不断地将巨石推上山顶，而巨石又不断地滚下山去，如此周而复始。加缪借此表达了人类面对无意义的生活和无法逃避的命运时的不屈与抗争。
* 亚瑟・叔本华：德国哲学家，其哲学思想带有悲观主义色彩。他认为世界的本质是意志，而意志是盲目的、非理性的，人类的欲望永无止境，因此人生充满了痛苦和无奈。
* 赫尔曼・黑塞：德国作家。其作品常常探讨人性、自我探索、精神追求等主题。《悉达多》是其代表作之一，通过主人公的求道之旅，展现了对自我和生命意义的追寻。
* 契诃夫：俄国短篇小说巨匠，以幽默的语言、深刻的心理分析和对社会现实的敏锐观察著称。《樱桃园》是他创作的一部四幕戏剧。通过描写贵族家庭的衰落，展现了社会变革时期人们的生活状态和心理变化。《三姐妹》也是他的经典作品之一，故事围绕被困在小城里的三姐妹展开，展现了她们在面对理想与现实的巨大落差时的无奈和对理想生活的憧憬。
* 陀思妥耶夫斯基：俄国作家，擅长通过对人物内心世界的极致刻画，探讨信仰、救赎、自由等深刻的哲学命题。代表作有《卡拉马佐夫兄弟》《罪与罚》。
* 《斯卡布罗集市》：经典的英文民谣。
* 《立春》：影片以小县城为背景，讲述了一群小人物在追求艺术梦想过程中的挫折与挣扎，以及他们在现实生活面前的无奈与妥协。
* 《红衣少女》：改编自铁凝的中篇小说《没有纽扣的红衬衫》。小说以姐姐安静的视角展开，而电影则以身着红衣的女中学生安然为主角，反映了当时的社会现实和青少年的成长问题。
* 《老人与海》：美国作家海明威的经典之作。故事讲述的是一位老渔夫圣地亚哥艰苦捕鱼的故事，体现了人类面对强大自然力量和不可避免的厄运时，不屈不挠的抗争精神。
听友群：欢迎加入《她的房间》听友群，做出你的表达，讲述你的故事！
加群方式：添加活动小助手微信「jcccccc2021」，备注“她的房间”，即可进群～
商务合作及投稿：如果您有意商务合作，或者有好的故事线索、选题推荐，欢迎通过《她的房间》官方邮箱和我们取得联系：youkurenwen@aliyun.com
出品制作：优酷人文
策划/剪辑/文案：@陈皮皮屁</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6760ee587d8426f692b1ab3e</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6760ee587d8426f692b1ab3e</guid>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lnpokIwsEOkiptUCIOkteRWTjKjY.m4a" length="142105343" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4416</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fg3z4JM3uubGuV2rYEo-N9oSYFyQ.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>No.3 站在达尔文的肩膀，我如何理解爱情？｜张越对话牛津动物学博士王大可</title>
      <description>/本期嘉宾/
王大可：牛津大学动物学系 Edward Grey 鸟类研究所（EGI）博士，博士期间研究原鸡在不同社交环境下的性行为策略、精子分配策略与认知决策机制。现于中国科学院深圳研究院工作，研究小鼠性行为策略的认知基础。大象公会专栏《动物性》作者，著有《它们的性》。
张越：媒体人，女性先锋节目《半边天》、优酷人文女性对话节目《她的房间》主持人
本期节目，张越和王大可聊了聊动物的性，和人类的爱。
最近一档情感综艺火爆，大可也是这档综艺的忠实观众，同时，她作为一个专门钻研「它者」的性和爱的博士，还亲身参加了一档情感纪录片，或许能提供更宽广的讨论角度。比如，从动物学视角如何看待这类情感节目？为什么决定参加优酷人文的都市约会纪录节目《敢不敢》？素人录制节目的真实感受是怎样的？
其实对大可来说，无论是看综艺、上节目，还是研究动物的性，都是为了理解人类的爱。
在她看来，所有社会关系的基础都是性关系，从动物的性行为和繁育策略里，也许也能悟出爱的意义。但是在研究了上百种动物之后，她却发现了一个令人心碎的事实：很多动物看起来饱含爱意的举动，大多能用「为了繁衍」来解释。
兜了一圈，大可却并没有因此陷入不可知和无意义，反而更加相信和憧憬爱情了。
如果万物的行为都能用基因来解释，那人类的爱就更具西西弗斯式的浪漫主义色彩了，不是吗？
⏳本期节目你会听到：
Part 1 当一个动物学博士决定去参加恋爱节目
* 3:30 为什么要上恋爱节目？
* 6:11 素人嘉宾有规避舆论风险的意识吗？
* 6:54 亲密关系是人性弱点的放大器
* 8:08 从动物学视角看《再见爱人》，不可免俗地聊聊麦琳
* 12:57 八卦三连：
  13:01 节目有剧本吗？
  14:16 嘉宾节目内外的言行一致吗？
  15:01 镜头内外的约会有什么区别？
Part 2 带着对人类的思辨去研究动物的性
* 15:51 为什么选择研究「动物的性」？
* 21:41 有的雄鸟居然喜欢把自己伪装成雌性？
* 26:13 外貌俊美的鸡甚至会被同类侵犯…
* 28:43 动物好像本能地喜欢偷窥它者交配
* 33:28 雌性为了自保，也会组成「girls help girls」的联盟
* 35:59 有的动物真的可以实现性别的自由流动？
* 40:10 动物具备「美德」吗？
Part 3 基因无法解释人类的爱情
* 41:30 我曾经不相信爱，研究完动物我又相信了
* 47:14 带着对爱的憧憬，我参加了《敢不敢》
  47:43 前两场约会就像女权辩论赛？
  56:06 女强男弱的局面为什么会让男生不适？
  58:24 在第三场约会里，我所有的理性防御建构都被爱瓦解了
* 1:01:36 我想继续探索人生的意义
🎵/片尾曲/
草莓救星-太阳系
🖤/关于《敢不敢》/
优酷人文出品的情感纪录片，展现了 23 个人 的 20 场盲盒约会，是当代都市约会实录，一次关注两性情感的纪实影像实验。节目真实记录都市中不同背景的极致单身男女，是如何带着期盼与勇气，开启现实生活中的一次次邂逅的。节目里的嘉宾真实对话，勇敢追爱，探讨各自的情感议题，碰撞关于亲密关系的观念。
📖/节目中提到的作品和人物/
* 《第一人称复数》：豆瓣 9.2 分的谈话节目，由优酷人文出品、周轶君为话题发起人和主持人，张越参与节目策划。大可参与录制了第一季第六集「万物有灵」的节目。
* 《它们的性》：王大可讲述动物性行为及背后意义的科普书，文风幽默，观点硬核。
* 《再见爱人》：芒果tv播出的真人秀节目，三对面临婚姻危机的夫妻踏上房车之旅，直面破碎的婚姻关系和现实问题。
* 《只要有一个女人》：南希・史密斯于 1973 年创作的一首诗歌，以排比的句式，从多个角度展现了性别刻板印象对男女双方的束缚。
听友群：欢迎加入《她的房间》听友群，做出你的表达，讲述你的故事！加群方式：添加活动小助手微信「jcccccc2021」，备注“她的房间”，即可进群～
商务合作：youkurenwen@aliyun.com
出品制作：优酷人文
策划/剪辑/文案：@陈皮皮屁</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/67488fd50ed328720a0bf458</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/67488fd50ed328720a0bf458</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Nov 2024 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lsj_guYLe-fxYfF146PIL0guC07r.m4a" length="123802802" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3848</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FiIMQCIF9B7ijFWt3g4Bm55gIxsg.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>No.2 张越对话周轶君：我们的锚点是内心的精神世界</title>
      <description>/本期嘉宾/
周轶君：媒体人，曾是全球唯一驻加沙战地女记者，出版《中东死生门》《走出中东》，《他乡的童年》导演，优酷人文谈话节目《第一人称复数》发起人及主持人
张越：媒体人，女性先锋节目《半边天》、优酷人文女性对话节目《她的房间》主持人
这期节目是张越和周轶君这两代媒体人向内求索的一场对话。
2023 年，两人因《第一人称复数》相识，今年，她们又聚在一起合作了这档节目的第二季。两个人在工作上虽然合作默契，但私下里却一直没能约上一顿酒。录制本期播客时，她们终于补上了这杯酒，也乘着酒兴，好好聊了聊。
周轶君给人的印象总是理性和沉稳，但实际上，她的很多行动都是由叛逆和热血驱使的。小时候，她望向上海的天空，总觉得自己被什么东西压在塔底，所以在受到王朔和摇滚乐的“蛊惑”后，她执意要到北京去上大学。选择专业和职业的时候，又全凭“好奇”和“刺激”，学了阿拉伯语，做了战地记者。
张越为人熟知的身份是《半边天》的主持人，但她小时候最大的梦想其实是做厨子和歌剧演员。大学中文系毕业后，她当过语文老师，还糊里糊涂写过小品和《我爱我家》剧本。没成想，后来她正是凭借着与众不同的厨子梦，和在文学、编剧上潜移默化的积累，误打误撞地成为了家喻户晓的主持人。
年轻的张越和周轶君有太多的共同点：都热爱文学、都不服管教、都曾向往另一个远方……但面对一次次未知和挑战，她们没有后退，而是用热情和好奇心，各自不断地汲取和分享，吞吐着对世界的理解。时光滚滚向前，带走了媒体的黄金时代，而在她们身上沉淀下来的，是日益富足的精神世界，和一个永远不会被任何变化所动摇的稳定内核。
/关于《第一人称复数》/
豆瓣 9.2 分谈话节目，周轶君为话题发起人和主持人，张越参与节目策划，每期邀请不同的谈话嘉宾，展开关于社会、科学、生活等多方面的探讨。用聊天的方式打开多元视角，碰撞多维观点，解读文化现象，启发深层思考。
第二季已于今年 10 月 15 日开播，嘉宾阵容有：张越、徐小虎、李敬泽、王佩瑜、西川、罗新、陈丹青、姜逸磊（papi酱）、吴越、白先勇、戴锦华、沈志军、石嫣、张弓等。
👂本期节目你会听到：
Chapter 1 乱闯乱撞的青春
周轶君：
* 3:11 为什么非要到北京上大学？
* 8:21 学阿拉伯语只是觉得四个字的语种很特别
* 10:34 大二的时候读了《我从战场归来》，所以决定要到战场去
* 13:13 加沙的生活苦吗？我不觉得啊
张越：
* 15:33 我小时候的梦想是当厨子和歌剧演员
* 19:46 大学毕业时，我曾经撒泼打滚地不服从工作分配
* 23:47 我糊里糊涂地写过几年小品和《我爱我家》剧本
* 33:09 后来成为《半边天》主持人，和我的厨子梦有直接关系
Chapter 2 我们为什么成为了我们
* 41:56 在精神生活极度贫瘠的时代，书是我们唯一的触角
* 47:26 我们并非天生就不怕镜头，有时候靠“演”，有时候靠苦练
* 50:19 周轶君的数次职业转型
  
  * 51:12 是怎么从「写稿的人」变成「出镜的人」的？
  * 55:30 为什么忽然又要拍纪录片《他乡的童年》？
  * 59:21 芬兰那集里哭出来，可能是想到了小时候握着画笔的自己
  * 1:04:49 做《第一人称复数》本不是我自己的意愿
  * 1:05:55 我的职业生涯对应的是媒体变迁史
Chapter 3 时代变迁和条条框框都限制不了我们
* 1:10:04 做了快三十年主持人的张越，怎么看待「人人都是主持人」的现状？
* 1:11:12 张越想给新一代的自媒体人留个记录
* 1:18:14 不理解今天的内容生产方式，怎么办？
* 1:24:02 做主持人最需要的天赋是什么？
* 1:25:55 周轶君为什么能在不断的变化中，保持稳定的内心秩序？
🎵/片尾曲/
窦唯-明天更漫长
📖/节目中提到的作品和人物/
* 黑豹、唐朝：90 年代著名的中国摇滚乐队，代表中国摇滚乐的黄金时代。
* 王朔：著名作家，以其独特的京味风格和对都市生活的真实描绘而知名。
* 《编辑部的故事》：国内早期室内情景喜剧，展现编辑部的日常生活与工作。
* 何勇、张楚、窦唯：“魔岩三杰”，中国摇滚乐的代表人物，以其音乐才华和舞台表现力影响一代人。
* 唐师曾《我从战场归来》：记录作为战地记者的经历和感悟。
* 余纯顺：上海人，中国探险家，1996 年 6 月在新疆罗布泊遇难。
* 《正大综艺》：杨澜主持的知名综艺节目，向观众介绍世界各地的文化、风俗、艺术和娱乐等内容。
* 《综艺大观》：倪萍主持的深度访谈节目，以其极具亲和力的主持风格而受到喜爱。
* 《艺苑风景线》：鲁豫主持的人物访谈节目，聚焦艺术与文化领域。
* 《我爱我家》：中国第一部情景喜剧，由英达导演，梁左编剧。
* 《围城》 ：由钱钟书的小说《围城》改编的电视剧，其中赵新梅一角由英达饰演。
* 英若诚：中国著名的翻译家、戏剧家，对中外文化交流有重要贡献。
* 《推销员之死》：阿瑟·米勒的话剧作品，探讨美国梦的幻灭。
* 《半边天》：国内关注女性话题的先驱节目，由张越主持
* 《红楼梦》：中国古典文学的巅峰之作，描绘贾宝玉与林黛玉的爱情悲剧。
* 《福尔摩斯探案集》：阿瑟·柯南·道尔创作的侦探小说集。
* 《基督山恩仇记》（《基督山伯爵》）：法国作家大仲马的小说，讲述爱德蒙·唐泰斯的复仇故事。
* 《锵锵三人行》：由凤凰卫视制作的谈话类节目，由窦文涛主持。节目首播于 1998 年，并于 2017 年停播。
* 《他乡的童年》：周轶君导演的纪录片，探讨不同国家儿童教育的差异。
* 王大可：牛津大学动物学系 Edward Grey 鸟类研究所（EGI）博士，参与录制了《第一人称复数》和优酷人文情感纪实节目《敢不敢》
* 《圆桌派》：优酷人文出品、窦文涛主持的一档文化类脱口秀节目
* 徐冰：当代艺术家，以文字和语言为创作媒介
💃🏻/听友群/
欢迎加入《她的房间》听友群，做出你的表达，讲述你的故事！加群方式：添加活动小助手微信「jcccccc2021」，备注“她的房间”，即可进群～
🤝/商务合作/
欢迎联系：youkurenwen@aliyun.com
出品制作：优酷人文
策划/剪辑/文案：@陈皮皮屁</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/672386b033c798676f77dbe6</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/672386b033c798676f77dbe6</guid>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2024 13:46:45 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/liOpbxweKGyMaMTGIQl6k_RPOO_8.m4a" length="130068800" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>5380</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fk1m8be7WYFKJGMWFBRhiNstmF2b.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>No.1 《出走的决心》不仅仅是苏敏的故事｜张越对话咏梅、尹丽川、阿美</title>
      <description>/本期嘉宾/
咏梅：《出走的决心》、《地久天长》女主演，曾获第69届柏林国际电影节最佳女演员奖
尹丽川：《出走的决心》导演、编剧，也是诗人
阿美：《出走的决心》、《地久天长》、《山楂树之恋》等编剧
张越：女性先锋节目《半边天》、优酷人文女性对话节目《她的房间》主持人
四年前，56 岁的苏敏毅然驾驶着自己攒钱买下的车，踏上了驶离压抑和痛苦、追求自由和自我的旅程。不久前，苏敏在支付男方 16 万元之后，终于成功达成离婚协议，开启了人生的新篇章。
在过去的四年中，现实生活里的苏敏通过网络，不断地分享自己的经历和感受，以自己果敢的出走激励女性勇敢活出自我。与此同时，一个创作团队也关注到了她的故事，着手改编一个源自苏敏、又不仅仅局限于苏敏的电影《出走的决心》。本期节目，我们邀请到了电影的导演尹丽川、编剧阿美，和主演咏梅，一起聊聊银幕内外的女性力量。
这部电影的起心动念源自于几位主创的一拍即合：苏敏的故事“非常有劲儿”。为了诠释好苏敏出走背后的行动力和力量，并能反映更多人的生活，编剧在苏敏的原型基础上，融入了对生活的观察和对社会的反思，重新塑造出了李红和李红的家庭。这也是为什么苏敏说这部电影“超真实、超还原”，但我们每个人或多或少也都能在电影里找到一种熟悉感。从 100 多年前的娜拉，到 20 年前的刘小样，再到今天的苏敏和李红们，她们的境遇和选择各有不同，但追求自我的决心始终如一。《出走的决心》中所展现的困境是共通的，情感是共通的，希望看过电影后的我们所获得的力量也能是共通的。李红不仅仅是苏敏，也可以是你，是我，是她。
🎬电影已于9月15日上映，欢迎大家前去电影院观看。
📺也欢迎大家预约《她的房间》节目视频版：http://t.cn/A6EzyRc8
本期节目你会听到：
00:00:00 苏敏是谁
00:02:48 几位女主创为何不约而同地想把苏敏的故事改编成电影
00:05:47 改编真人真事的难度
00:07:45 苏敏对把自己的故事改编成电影的态度
00:13:45 电影创作中遭遇的两大困难
00:15:17 孙大勇这一角色的普遍性
00:21:43 剧本创作融入了编剧的经历和观察
00:25:02 电影中真实的家庭生活细节来自哪里
00:27:00 孙大勇的悲哀之处
00:29:30 电影中极具现实主义的人物关系
00:34:27 李红为什么会嫁给孙大勇
00:36:58 李红的女婿相较于孙大勇的进步之处
00:40:01 晓雪的行为和困境展现了当代女性的新压力
00:49:55 咏梅特别想演有劲儿的角色
00:53:52 咏梅拍《地久天长》时就想给演艺生涯画句号了
00:58:05 咏梅是在演李红，而不是模仿苏敏
01:00:23 咏梅的妈妈就是李红这样的女人
01:06:35 尹丽川的《妈妈》和妈妈
01:08:56 为什么定名「出走的决心」
01:10:41 娜拉和苏敏是不同的出走形式
01:12:34 刘小样说她不是娜拉
01:14:02 电影的最后一幕是在写诗
01:15:48 出走并不重要，重要的是遵从内心并付诸行动
/节目中提到的作品和人物/
1.《我叫刘小样》：播出于2002年的《半边天》。张越和刘小样同吃同住 3 天，带大家认识了一位爱读书、爱思考，说出“我宁可痛苦，我不要麻木”的农村妇女。
2.《地久天长》：王小帅导演、编剧，阿美编剧，咏梅主演的电影，讲述了两个家庭因孩子意外身亡而产生隔阂，在 30 年的时代变迁中历经沉浮，最终相互和解的故事。
3. 女性独白剧《重塑》：尹丽川编、导。咏梅主演，饰演一个遭遇生活危机的中年全职妈妈。
4. 尹丽川的诗《妈妈》：
十三岁时我问
活着为什么你。看你上大学
我上了大学，妈妈
你活着为什么又。你的双眼还睁着
我们很久没说过话。一个女人
怎么会是另一个女人
的妈妈。带着相似的身体
我该做你没做的事么，妈妈
你曾那么地美丽，直到生下了我
自从我认识你，你不再水性杨花
为了另一个女人
你这样做值得么
你成了个空虚的老太太
一把废弃的扇。什么能证明
是你生出了我，妈妈。
当我在回家的路上瞥见
一个老年妇女提着菜篮的背影
妈妈，还有谁比你更陌生
2000/9/23
5.《玩偶之家》：作者易卜生，创作于 1879 年，讲述了女主人公娜拉从对家庭的盲目依附到觉醒出走的故事。
6.《娜拉走后怎样》：鲁迅先生于 1923 年 12 月 26 日在北京女子高等师范学校文艺会上的一篇演讲稿，后来收入他的杂文集《坟》，揭示了女性在追求自由和解放的道路上所面临的困境，以及经济权对于女性解放的重要性。鲁迅指出，如果娜拉只有觉醒的心，而没有经济基础，在当时的社会环境下，不是堕落，就是回来。
7.《平原上的娜拉》：记者安小庆于 2021 年撰写的一篇人物报道，通过对刘小样后续故事的挖掘和呈现，展现了一个农村女性的觉醒、挣扎与坚持。
/关于电影《出走的决心》/
电影《出走的决心》根据 @ 50岁阿姨自驾游 真人故事改编，一个热搜事件到一部女性情感力作，一个真实故事引发了万千女性的自我共鸣，苏敏阿姨“人到50离家出走”的经历折射出无数女性当下正在面对的现实生活困境，而她出走的决心也感染无数网友“为自己活一回，什么时候都不晚”。
导演尹丽川、编剧阿美、主演咏梅等全女性班底细腻解构了李红自我意识觉醒的历程转变，女性班底更富有同理心与共情力的女性视角揭开现代女性的真实处境，也促使大众更加真切感受到“她力量”和独特韵味的“她视角”。
咏梅、姜武等实力派演员，也为电影增色不少。咏梅生动演绎了半生退让后，终于为自己活一次的倔强而勇敢的李红。人物的刻画准确生动，让女性观众极具代入感。姜武挑战出演孙大勇，演活了家庭中“隐身”的男性，无视、打压伴侣，不少观众表示在他身上看到了自己家庭中的男性长辈。
电影真实呈现了众多普通女性现实生活的缩影，三代女性的自我探索和成长具有强烈的普遍性。影片刻画出非常典型的家庭环境，重男轻女、母职困境、刻板印象，和男性在家庭生活中的“隐身”……关照当下女性的生存处境，真挚动人。
出品制作：优酷人文
策划/剪辑/文案：@陈皮皮屁</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66ec319de7176e8a5c98eb8f</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66ec319de7176e8a5c98eb8f</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2024 14:13:49 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lpsqashjSHmNEF8I5yMgFvww_1kJ.m4a" length="113264570" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4685</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FlsBT-xIuYyLJ8-JsfBdq7Edo6iD.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>No.0 她的房间，谁的房间？</title>
      <description>《她的房间》是优酷人文节目的同名播客，主持人是自从1995年《半边天》开始就一直关注女性议题的张越。
「她的房间」这个名字源于英国女作家弗吉尼亚·伍尔芙（Adeline Virginia Woolf，1882 年 1 月 25 日 - 1941 年 3 月 28 日）近 100 年前发表的作品《一间自己的房间》。伍尔芙说，女性需要拥有一间自己的房间，这里的 “房间” 不仅指实际的物理空间，更象征着女性的独立精神空间和经济自主权。她举了一个例子：假如莎士比亚有一个同样热爱戏剧，且才华出众的妹妹，她的人生会是怎样呢？——她不一定有机会上学，也绝无可能登台演戏。她不想接受父母的安排，但也无能为力。她会早早结婚、怀孕，然后在 17 岁时自杀在寒冷的十字路口。然而，这个女孩真的就此消逝了吗？她的才华和热情，能否在我们的身上得以延续？
我们汲取了“房间”背后的精神内核，在这间属于她们的「房间」里，女性表达者与经历者相逢，以共读生命体验，理解群体困境，最终激发我们，去重新想象、构建这个世界。我们希望节目构建的话语场，成为关于女性成长的「房间」。我们将采访制作成了两个形式的节目，视频版本会在优酷人文播出，音频版本则会在小宇宙更新。欢迎各位朋友订阅和收听。
.
📺《她的房间》视频节目预约：http://t.cn/A6EzyRc8
.
出品制作：优酷人文
剪辑/文案：@陈皮皮屁</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66ec302ee7176e8a5c9887f0</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/66ec302ee7176e8a5c9887f0</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2024 14:07:41 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lmXVNbK7ZodJxY3GMVSxj_eyQ6td.m4a" length="7987282" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>330</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FoqGXGDViUya06Xp2B5eOQpZH3_7.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <language>zh-CN</language>
    <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
    <itunes:type>episodic</itunes:type>
    <itunes:category text="Leisure">
      <itunes:category text="Automotive" />
    </itunes:category>
    <itunes:owner>
      <itunes:name>她的房间</itunes:name>
      <itunes:email>xwinng@1t-ml.com</itunes:email>
    </itunes:owner>
  </channel>
</rss>