<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0">
  <channel>
    <title>尔边疯</title>
    <description>结过离过、起过落过、甜过苦过、笑过哭过、爱过恨过、对过错过、笃定过迷茫过、被夸过被骂过、清醒过糊涂过、固执过反思过……这个播客，就聊聊这些。</description>
    <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/671799f20d2f24f289065c87</link>
    <image>
      <url>https://image.xyzcdn.net/Fo4rPDR7KXaOqyGWcHTyRhuQgiTo.jpg</url>
      <title>尔边疯</title>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/671799f20d2f24f289065c87</link>
    </image>
    <generator>dayuzhou</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2025 03:18:46 GMT</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://chrisxxxx0.github.io/dayuzhou/feeds/671799f20d2f24f289065c87.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:00:00 GMT</pubDate>
    <ttl>3600</ttl>
    <itunes:author>傅首尔</itunes:author>
    <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fo4rPDR7KXaOqyGWcHTyRhuQgiTo.jpg" />
    <itunes:subtitle>结过离过、起过落过、甜过苦过、笑过哭过、爱过恨过、对过错过、笃定过迷茫过、被夸过被骂过、清醒过糊涂过、固执过反思过……这个播客，就聊聊这些。</itunes:subtitle>
    <itunes:summary>结过离过、起过落过、甜过苦过、笑过哭过、爱过恨过、对过错过、笃定过迷茫过、被夸过被骂过、清醒过糊涂过、固执过反思过……这个播客，就聊聊这些。</itunes:summary>
    <item>
      <title>05.断崖式分手：甜蜜背后的操控与伤害 傅首尔对话Sun——姐妹情伤害故事01</title>
      <description>【对话嘉宾】 Sun
最近我准备新开一个栏目，叫做“姐妹情伤故事”。因为在过往认识的女生中，有很多在深夜情伤翻看通讯录找人排解时，我通常被当作知心姐姐一号。他们把我当作疏解心事的对象，而我也认真聆听属于他们每一个人的甜蜜与悲伤。我认为她们是现在广大女性朋友们的缩影，她们走的弯路，吃的苦头，无论是汲取经验还是收获共情，也许能帮到正在听播客的你们。
今天请到的是我认识多年的女生朋友Sun。她是一个事业心很重，恋爱经验很少，拥有现代爱情观的女生，而最近她遭遇的断崖式分手让她久久不能自拔。
在这期播客里，Sun向我们分享了她和前任的爱情遭遇，我们一起研究了她的这位前任作为情场老手，在这段关系中对她的所作所为意味着什么，背后的原因是什么。探讨了面对无征兆断崖式分手，我们应该怎么走出阴霾。
虽然当下渣男、NPD人格等等词汇充斥我们身边；虽然在这期播客中，我也屡屡被这位前任的一些行为惊掉下巴，义愤填膺。但我们尽量不去定义任何人，只分析他们的行为动机；我们尽量不去评价任何人，只关注自身在感情中的成长。
究竟什么是一段健康的恋爱关系？究竟女性要怎么让自己在一段感情中可自拔、可自愈？这是发生在你我身边的故事，也可能是你正在经历的事情。希望听完这期播客可以对你有所启发。也欢迎大家继续在评论区和我分享你们的爱情故事。
【时间轴】
Part1: 甜蜜的开始——缘起
1:14 Sun的人物画像——我们因为健身而认识。Sun是一个热爱文艺，极度自律，像小太阳一样的女生
2:04 为什么找我聊感情——因为正好听到了我其中一期讲双相情感障碍的播客。
3:02 他们认识于社交软件，故事开始于浓度极高的甜蜜——从早到晚几百条信息轰炸（来自一个表现得像少年的离婚男性）；完美的人设；有趣的礼物；帮我剥虾
4:14 频繁恋爱会让人产生爱的错觉
Part2: 痛苦的发生——贯穿
5:50 在甜蜜之中，他会时常不经意提到前女友。Sun开始觉得不舒服，但被男生的一句“眼前人更重要”忽悠过去。
7:50 我想跟听众强调的是：识破这种提及前任的模式，承认自己的不舒服是非常合理的事情
8:51 我们女生在爱情中，很爱美化对方的缺点，甚至习惯性往好的方向去理解，也不愿意上纲上线
9:20 Sun的前任在两人产生意见不合时，从来不承认错误——与女生单独约吃饭且发朋友圈，并认为这是值得被她理解的事
14:25 伤害你的男生有一个共性：他的爱是用语言来表达的，而不是行为
15:00 这段关系从始至终，Sun都处于忽冷忽热的迷思中
15:30 伤害你的男生第二个共性：三角测试——让你产生幻觉：被你喜欢是我的荣幸
Part3: 难以走出的情伤——断崖式分手
18:00 睡梦中看到了毫无征兆的分手信息
18:45 分手之后，男生还在联系Sun且都以刺激她为目的
20:39 很多魔鬼前任靠汲取别人的喜欢作为能量，哪怕是分手后对他的依恋
21:00 Sun的前任不乐意“为爱鼓掌”时做任何防护措施，原因竟然是从来没有遇到风险，甚至发出奇葩言论“做这件事还要做防护措施，就好像洗澡穿袜子一样”
23:00 网上资料提供的标准PUA男人们的共性自查
26:00 女孩们在爱情中要尊重自己的感受，恋爱恋的就是一个感受
Part 4 探讨：为什么很多女生在如此痛苦之中，仍然难以逃脱一段魔鬼情感关系
27:25 我不建议大家给所有魔鬼伴侣贴上NPD的标签，这是一个非常专业的心理学术语，甚至是一个疾病名称
28:38 走不出来是因为在回溯“胡萝卜”和“大棒”的过程中更加怀念“胡萝卜”的甜，让你忽略那些非原则性问题的“大棒”
29:55 你可以勇敢选择脱离一段关系，因为任何一个你无法忍受的点。只要你能熬住单身，你就可以不接受任何亲密关系里的瑕疵
Part 5 怎么走出断崖式分手的阴霾
32:35 Sun说当她等到的是这个男生发来和别的女生的聊天截图，她有点恶心自己，决定彻底离开
35:05 Sun说不要看太多心理学书籍，因为会让你反复回想痛苦闪回，要开阔自己的眼界和格局
35:33 推荐一本书“如何不喜欢一个人”——教你遇到魔鬼前任如何不内耗
37:10 认清一个人所受的伤害比起欺骗自己受到的伤害，是更有意义和价值的
38:30 Sun最好的朋友在她失恋后拉黑了她，她意识到失恋后需要一段时间独处
42:00 伤害就是伤害，我认可每一个人，只要受到伤害，你的不舒服都值得被尊重和理解
42:26 我们要战胜看错人的羞耻感——看错人很正常，要学会原谅自己
43:12 断连——学会和一个人不联系，非常重要
44:30 Sun说可以不急着进入下一段恋爱，先治愈自己的缺憾才能让自己以后的恋爱更完整</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/67d86f0d78103db3bd0e45e8</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/67d86f0d78103db3bd0e45e8</guid>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2025 02:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/671799f20d2f24f289065c87/lsbAOvhfCDtKbj5c5UMt73J2c5rG.m4a" length="91868222" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2855</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fm6j_RSYaUBV0OvYq8ItzSdvHZcx.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>04.居然有人说：友情爱情是一回事？ 傅首尔对话甘鹏——朋友那些事</title>
      <description>【对话嘉宾】甘鹏
这期播客我请到了我的好友甘鹏。和大家聊一聊友情。
近期，我收到了很多网友的私信，他们提到一些自己遇到的友情困境。朋友可以说是人生中至关重要的一部分，他们就像我们的镜子，但我认为镜子太多不是一件好事。
在这期播客里，我和甘鹏会一起探讨友情的各种形态，包括职场中的友情、令人心碎的友情、更深入地，我们将剖析内心深处对“朋友”二字所寄予的期望与现实之间的落差。
最后，我还会分享一个关于围巾的小故事——这个故事我从来没有和大家提起过，它可以说是我人生破局的开始，让我相信生活中有无限可能。
虽然在录制的过程中，我和甘鹏一度各讲各的，但这正如我们的友谊，无论时空如何变换，总能准确无误地接收到对方的信号。特别是一开始当甘鹏说友情和爱情很像时，我着实被吓了一跳，但聊过之后，惊讶却化作了共鸣。
究竟什么才是真正的友情？友情和爱情的共同之处又在哪里？希望听完这期播客可以对你有所启发。也欢迎继续在评论区和我分享属于你的友情故事。
【时间轴】
Part1：我的好朋友甘鹏和我们眼中的友情
2:26 我们的友情很神奇：聊天从不发“在吗？”，因为我们默认对方一定在。
4:50 今天想和大家聊聊各种各样的友情，解答大家私信中对友情的困扰。
5:58 “如果我换个性别，我会娶你。”不是一句玩笑话。里面绝对有爱的成分。
8:21 真正的朋友是有门槛的：怦然心动，相互欣赏，简简单单在一起就很快乐。
11:00 傅首尔：我仅有的朋友又分为两类——一种是灵魂至交；另一种是玩乐死党。
Part2：在职场中，是否有真友谊？
12:25 回顾我的职场经历，职场真的交不到真正的朋友吗？
14:33 娱乐圈也是一个巨大的职场。
15:04 我们不是呼吁大家不要在职场交朋友，而是提醒大家在职场保持交友边界感。
18:20 甘鹏：我的生命中有几个“绝不”：绝不在职场像“小白兔一样”交朋友，绝不跟朋友做生意。
19:57 当个人情感过多地掺杂到工作中时，会影响对事情的客观判断。
Part3：对别人期待过高，是我们自身的课题。
22:32 傅首尔：对别人期待过高，是自己的问题还是别人的问题？
23:38 甘鹏：或许那些攻击你的“黑子”都是曾经爱你的人。他们对你太过期待，才导致了怨。但怨会消失，爱更长久。
24:16 其实我在友情中也会逃避。特别是遇到那些对我特别好的人，我会担心自己回报不了对方的好意而产生压力，害怕展现自我后关系朝反方向发展。
25:59 傅首尔：就像恋爱有恋爱脑，友情也有友爱脑。
26:33 甘鹏：也有一部分人是在经历了复杂的情感关系后，才选择了断绝人际交往，就像张爱玲。
31:40 人际关系的结局，取决于回忆中快乐与矛盾哪个占据上风。
32:21 傅首尔：我的快乐秘诀就是极简的人际关系。
32:50 傅首尔：交朋友就像就像照镜子，镜子太多会让你的自我认知产生混淆。
35:00 甘鹏：我们就像海底的贝壳，突然有一天，来了两个石头朋友。我们磨合着磨合着，石头变成了珍珠。
35:42 傅首尔：有些人交友的心门是敞开的，有些人心门是关上的。这没有对错。
37:00 傅首尔：我曾收到一封私信：她所在的女生友谊模式就像是公主和跟班。身为跟班的她感到了自我价值被贬低。
38:00 甘鹏：我推荐这部分女生看一部综艺《与卡戴珊同行》，如何从跟班变成闪闪发光的存在。
Part4：我的友情故事—— 一条围巾，带我走出困境
39:15 在我最困难的时候，我有两个创业成功的女同学馈赠了我一场高级旅行。
42:02 那段旅行中的一个插曲：同学为了一双鞋追了三条街。她的消费观震惊了我。所以我花了2000元买了一条围巾。那是我人生破局的开始。
43:20 十年过去，风风雨雨，人生起起落落，大风大浪。我被骂过，被夸过，被赞扬过，我也被诋毁过，但我从来没有后悔。
43:46 我知道很多人此时此刻正处在人生的困局当中，相信我，一点小小的改变，可能改变你所有的生活。
44:11 甘鹏：好的东西它都有它残酷的一面，但不要害怕，勇敢地去闯，承受代价。
44:38 当你靠近那些很优秀的人的时候，会因为她们的光芒而卑微，但千万不要退缩，不要相信此时此刻的你一辈子就这样了。
45:46 我买下的不是围巾，而是一种信念：我希望人生中能有属于我的东西。当我开始改变，我开始相信生活中有无限可能。
Part5：关于友情和自我成长
46:48 不要逃避和优秀的人做朋友。你们要从他们身上汲取到能量。逃避不会让事情变好。
47:33 甘鹏：我们都在人际关系的困局中，但不要怕；永远在破局，永远在解决。
48:25 三个经验总结：1）你想成为什么样的人，就去靠近什么样的人。2）再卑微低谷的时刻，依旧要相信自己。3）不要相信经验。因为你是独一无二的。
49:35 不要相信甘鹏，不要相信傅首尔。去走出属于你自己的路吧。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/676a126d1e823e72d33b3a44</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/676a126d1e823e72d33b3a44</guid>
      <pubDate>Tue, 24 Dec 2024 02:10:44 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lsKnO8Dl9f2uz33tNJXNB3wEEXa7.m4a" length="98493008" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3061</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fm6j_RSYaUBV0OvYq8ItzSdvHZcx.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>ST01.首谈再见爱人4与“麦琳们”的困局</title>
      <description>这期节目是我漫谈系列的第一期，初衷是对我近期看到听到想到的东西，即聊即发。音质一般，敬请包涵：）刚看完再见爱人4的前6期，作为再见爱人3的真人秀嘉宾和四季的观众，一时兴起有一些自己的看法，跟大家分享。
因为大家关注度和讨论度以及争议最大的嘉宾是麦琳，所以本期我也想站在我的角度，聊一聊麦琳以及“麦琳们”的困局。因为我相信，在亲密关系里，麦琳不是一个人而是一群人。本期节目只聚焦亲密关系中的困局，而不是用显微镜放大嘉宾身上的缺陷，因为这档节目的初心应该是积极寻求和探索婚姻困境的解法，为现实中的关系提供可参考的样本，治愈力才是重要的。
最后，也期待大家理性讨论，拒绝网暴，期待更多维度，让不同的声音存在。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6746ed8e8d1233fb0d80dc76</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6746ed8e8d1233fb0d80dc76</guid>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2024 10:05:50 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lkxyMNq8JxX_JFKmjp5krSL4uxc2.m4a" length="24349601" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2010</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fm6j_RSYaUBV0OvYq8ItzSdvHZcx.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>03.聊爱情 聊水逆 聊星座秘谈 傅首尔对话Alex大叔——星座与亲密关系</title>
      <description>【对话嘉宾】Alex大叔
这期播客，我有幸邀请到了星座界的传奇人物——ALEX大叔。对我而言，ALEX大叔不仅仅是一个名字，更是我长久以来通过文字结识的“老朋友”。在我的印象中，无论是他写的星盘分析或是星座运势，每篇文章都透着一种淡淡的忧伤底色，是一个特别有共情力的人。
而这次，我终于见到了文字背后的他，他的那份敏锐与深刻超出了我的想象。我们畅谈了他星座探索的起点；他作为星座自媒体博主的处事待人之道；如何通过星盘认识自我；什么是水逆，水逆期间要注意什么；mbti与星座之间的关系还有你的上升星座。更重要的是，我们还深入交流了星座对亲密关系的影响，以及风、火、水、土象，不同星座的恋爱体验。
如果你对星座充满好奇，或者你是星座控，抑或你正在人生的低谷中徘徊，这期播客绝对不容错过。让我们一起，站在星座的角度，与命运和解，找到属于自己的答案。
发这期播客的时候，刚好是水逆。如果你正在收听，希望这期播客能让你仰望星空时，找到与宇宙的链接；如果头上阴云密布，那就为自己造一片星海。
【时间轴】
Part1:对星座的好奇，源于对自我的好奇
2:10 ALEX坦白：写星座年运时我会“手下留情”，我会尽可能让读者不要感受到那么难
4:40 谁能想到，生活中的ALEX大叔竟然不聊星座
5:42 ALEX：我接触星座第一是出于好奇。第二是为了认识自己。
7:51：星座就像一面镜子，让我们认识自己、疗愈自己，与自我和解。
10:02：ALEX：通过学习星盘，我与原生家庭和解，因为我知道了为什么
13:38：共情力太强的人，面对被伤害时，与其“理解作恶者”，不如试着渐渐远离。
14:46：问人生肖不太礼貌，感觉在打探年龄，那就聊聊星座吧
Part2:听ALEX大叔在线分析我的星座
15:40：首尔：大家都猜我是白羊或者狮子，其实我是双鱼座！
17:20：ALEX：双鱼座的你，一条鱼游向世俗，一条鱼游向精神。
18:35：人不能既要又要还要，也不应为错过的选择“幻想”出一个完美结局。。
21:55：首尔：舒适区让我焦虑。身处迷茫未知的我反而是最坚定的。
22:58：从占星视角解读普通人的突然走红，命运将进行第二次筛选。
Part3: 水逆究竟在逆什么？
25:35：水逆究竟影响了哪些地方？
27:13：水逆期时代表了回溯过往，并不是倒霉的代名词。适合我们自省。
28:40：水逆期间，建议慢下来，不要急着做决定。
29:20：每年会有3-4次水逆，而本次水逆（2024年11月底-12月中）建议：少一点自以为是，多倾听别人的建议。出行请注意。小心航班延误。
Part4:星座、星盘和MBTI大乱炖
30:10：做事没有计划性究竟是P人的锅还是星座的锅？
33:50：上升星座相当于你的人格面具，它和年龄无关。
34:53：星盘就像一张认识自我的思维导图，让我们更有逻辑地看待自己。
Part5:透过星座，聊聊恋爱和亲密关系
36:10：你有这样的朋友吗——看对眼先问对方星座，心动但不行动。
38:38：一个真相：你身边的好朋友可能来来回回是这几个星座。
40:45：势均力敌的关系少了点亲密。不平衡的关系反而会更长久。
42:46：水象星座：向往水乳交融的关系。我甚至希望能和对方活成一个人。
43:53：水象星座：上头快，但往往之后每一步都在下头。
44:39：土象星座：恋爱前：积极主动追求；恋爱后：立刻从「浪漫」切换成「过日子」
45:48：火象星座：见色起意，一眼定生死。
46:39：风象星座谈恋爱：内心戏超多，追求新鲜感，小心爱错人。
47:45：每个人都应该找一个火象星座谈恋爱，轰轰烈烈一次。
48:35：首尔：我理想化中的亲密关系是对方能理解我所有的想法。ALEX：但不理解你的人才会爱你。
51:02: 在命运眼里，好的坏的，其实是没有差别的。
51:57：人生不需要太多的意义，我们只需要把故事活得精彩。
52:37：亲密关系中，有些问题解决不了，就把问题放在那里。时间会解决的。
54:10：首尔：人要分清对当下的热爱，还是对未来的恐惧。让我们一同问问自己：这一刻，你是否爱着自己的生活。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/674498088d1233fb0dfc1b0b</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/674498088d1233fb0dfc1b0b</guid>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lm5m_uMfZuHeuEYwgCBIh3BZiEeZ.m4a" length="105556297" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3280</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fm6j_RSYaUBV0OvYq8ItzSdvHZcx.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>02.等我瘦100斤就穿比基尼 傅首尔对话颜如晶——减重50斤的心路历程</title>
      <description>【对话嘉宾】颜如晶
这期播客我邀请到了颜如晶，我们在《奇葩说》里当过队友，也当过对手。可以说，我是一路看着如晶长大的。最近，她减重了50斤！。
我和她一样，也经历过减肥的挣扎与挫败。减肥于我，更是一道难以跨越的心坎。更令我不解的是，在追求健康体态的过程中，外界常将此举视为容貌或身材焦虑的体现，误解我们在传播焦虑。实则，我只是在迎合自己的审美，而非迎合大众眼光。
与如晶的对话中，我们共鸣颇多。从瘦身初衷谈起，探讨了想换一种活法的愿望，以及“胖女孩””面对的容貌焦虑、对爱的向往，还有在多元审美趋势下的自我接纳。当然，我们也回答了听众最关心的问题：如何实现科学减重。
作为母胎单身的如晶，是否也渴望爱情或者说希望遇到什么样的如意郎君。为此她做过哪些努力又碰到过哪些打击，在这一期中，都会为大家揭晓。
若你也对此话题感兴趣，本期节目将在轻松氛围中，分享我们的见解与如晶的减肥故事，希望给你带来帮助。
【时间轴】
Part1 减肥的初心和容貌困境
1：52 如晶：做吃播胖到200斤，减肥路上投资无数，却屡战屡败
3：43 减肥的初心源自“我真的喜欢瘦”
5：29 减肥的恶性循环：反复失败激发焦虑，而焦虑感让身材加速失控
7：00 减肥的动力来自身体全方位拉响健康警报
7：56 如晶：我人生最大的容貌攻击是恋综没人对我感兴趣
9：16 现实与悖论：哪怕多元化的声音告诉你无论如何你都是美的，现实就是冷漠的
Part2 蜕变之路大公开
10：14 大基数减肥的真相：没有朋友，没有社交，孤军奋战去运动
12：39 一天狂练6个小时，有氧无氧叠加进行
14：35 沉浸式雕刻肌肉，向往融入健美圈
16：17 科学减肥食谱揭秘：低低高碳循环
17：43 如晶：和这个团队合作，因为他们先在互联网公开帮我减肥100斤
19：22 新计划诞生：融入健身圈，重塑自我，告别反弹
21：00 颜如晶蜕变宣言：我想彻底变成另一个人，不再做一个可爱的’宠物’
22：45 换一种活法不是否定过去的自己。过去自己的形象该“退役”了
Part3 自我认同与胖与瘦的探索
26：15 首尔：胖人没义务一边承受审美唾弃的恶意，一边还要扛起审美多元化的重任
27：44 每个人都渴望成为更好的自己，我们也很想做美女
30：30 颜值赛道不好走：攻击才华需要理由，攻击颜值不需要理由
32：26 如晶：如果瘦下来不喜欢，那就胖回去；因为胖真的很容易
33：31 如晶：我要瘦到吓到所有人
Part4 减肥后的终极梦想
35：48 一年内减重100斤，成为“lululemon封面”那样的女孩
38：15 相亲的搞笑往事：我把你当相亲对象，你把我当长辈
42：27 真正的瘦身减脂的秘诀：一个完美的理由+控糖控盐控水科学减重
44：40 终极梦想：体重达标后，想成为比基尼选手</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6734d2ff43dc3a43876acb37</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6734d2ff43dc3a43876acb37</guid>
      <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lh9_qg2RFg72L98VtIlPWSnNiGfJ.m4a" length="90392066" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2809</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fm6j_RSYaUBV0OvYq8ItzSdvHZcx.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>01.我曾困在“好妻子”和“好妈妈”的愿望里 傅首尔对话张婉婷——再见爱人后的坦白局</title>
      <description>【对话嘉宾】张婉婷
这期播客我邀请到了张婉婷。我们录过同一个节目，但我们的认识却是一次机缘巧合，成为了邻居。直到有一次深夜，她来找我谈心，打破了我对她的固有印象。我发现了张婉婷的温柔、敏感、细腻以及她浓度极高的情感。
诚然，有很多人不理解一个女人参加一档离婚节目的动机，毕竟家丑不可外扬。但我们都认为且始终认为，亲密关系值得且最值得被探讨。
于是我邀请她录了这一期播客，从近况谈起，回忆了面对节目的网暴时刻，分享了对亲密关系的反思，对孩子的教育观念以及对自我的疗愈课程。她一直强调人要有愿望，而她曾被困在“好妻子”和“好妈妈”的愿望里。本期主题是坦白局，所以张婉婷现在的愿望变了吗？希望这份坦白能走进大家的内心，给女性们带来一丝真诚的力量。
【时间轴】
00：48 我和张婉婷的相识：仅用三天，就成为了邻居。
Part1《再见爱人》节目及后续影响
04：00 张婉婷：知道上《再见爱人》就像做一场手术，把你开肠破肚，会很疼。没想到的是，疼完伤疤也会一直存在。
06：37 傅首尔：我从来没有觉得离婚是一件不能见人的事。我们其实太前卫了。
08：33 重新回顾被网暴的经历。张婉婷：从节目播出以后，我把微信名改成了小张。张婉婷变成了一个形容词。
15：50 上节目的初心。傅首尔：亲密关系是最值得探讨的。
21：35 从网暴消沉挣脱的契机：愿望很重要。
Part2 产后抑郁焦虑，我们如何面对痛苦
23：16 张婉婷：当时没意识到，但在上节目时，我的确产后抑郁很严重。
25:25 二胎的产后抑郁，则源自我没有了母乳的亏欠心理。
27：00 张婉婷：惊恐症发作，让我有了濒死感
28：29 傅首尔：我和你甚至不是共情，而是我完全一样经历。我总觉得自己得了绝症。
30：33 当一个人的痛苦被认可，这本身就是最大的一种救赎。
32：41 不要从别人的嘴巴里去认识一个人。而我们自己，既然接受不真实的赞美，也应释怀不真实的诋毁。
Part3 自我疗愈、反思和成长
34：40 最近上了戏剧疗愈的课。原来人是需要学习的，一些疗愈干货与心得分享。
38：25 正面看待产后抑郁的意义：你要更加关注自己。要好好爱自己。
40：30 二胎之后的心态变化：只有我好了，其他人才能好。
43：46 做为母亲，会有那么两年是很狼狈的。但在这个之后，很多女性会突然觉醒。
46：50 女性的自我要求太高了。我们都经历过自怨自艾和痛苦叛逆。
49：21 我们对自己的改变要放下心里负担，自己想通才能彻底改变。
Part4 对未来的期望
51：51 产后四个月的新状态。我的愿望。
53：10 说给所有的妈妈们的教育观：要允许一切发生。要允许孩子脆弱。
56：30 人要面对自己内心真实的恐惧和虚弱。当脆弱被允许以后，会自己想通的。
57:21男性的中年危机来自于承诺崩塌，女性的中年觉醒来自于一直都在经历。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/671f7a2cd2febbfe7ac7efd7</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/671f7a2cd2febbfe7ac7efd7</guid>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lhf-25PKBf1fhE9d2PpMJC7zODxz.m4a" length="113132766" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3516</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fm6j_RSYaUBV0OvYq8ItzSdvHZcx.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>00.傅首尔的播客《尔边疯》 聊聊离婚后的情绪愈疗</title>
      <description>【发刊词】结过离过、起过落过、甜过苦过、笑过哭过、爱过恨过、对过错过、笃定过迷茫过、被夸过被骂过、清醒过糊涂过、固执过反思过……这个播客，就聊聊这些。
本期节目是我的第一期播客。在这一期中，我将向各位介绍为何会起心动念制作这档播客；播客名字《尔边疯》究竟是怎么来的；以及分享最近的生活和所读的书。如果你曾经被我的哪段话所打动，喜欢我说过的某句金句，那一定要关注这档播客。这里将会有我最真诚的表达和最透彻的洞见。期待您的订阅。
【时间轴】
00:36 为何开始做播客
01:26 “离婚是人的一个选择自由”，分享离婚后的生活日常
03:01 《再见爱人》这档节目后，我对亲密关系的思考和内心的成长
04:17 我的情绪愈疗主题：尝试做自己的心理疏导者
05:24 最近看的心理书籍1:《不要相信你所想的一起》——放下负面想法
06:45 最近看的心理书籍2:《走出双相情感障碍》——其实我是一名双相患者，我一直追求平静的力量。
08:42 最近看的心理书籍3:《不完美主义者》——我如何摆脱容貌焦虑，真正接纳自己
10:38 关于这档播客未来的规划：想分享生活的细节和琐碎的感悟，让大家收获能量
11:30 如果你在生活中遇到一些无法解决的摩擦和冲突，欢迎给我留言私信，就让我这个拿过BBKING的人来做你的嘴替吧。
13:11 关于我播客名字《尔边疯》的由来：我希望大家都能活出自我。
14:30 下期预告，欢迎订阅～</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/671b09af44ae79002ce6195d</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/671b09af44ae79002ce6195d</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Oct 2024 02:59:58 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/lulKDx0BsfR0pQg6xMuhbHGSn3ik.m4a" length="32697340" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1016</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fm6j_RSYaUBV0OvYq8ItzSdvHZcx.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <language>zh-CN</language>
    <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
    <itunes:type>episodic</itunes:type>
    <itunes:category text="Leisure">
      <itunes:category text="Automotive" />
    </itunes:category>
    <itunes:owner>
      <itunes:name>尔边疯</itunes:name>
      <itunes:email>xwinng@1t-ml.com</itunes:email>
    </itunes:owner>
  </channel>
</rss>