<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0">
  <channel>
    <title>社会学一刻</title>
    <description>欢迎来到“社会学一刻”！这是一个关于观察世界、理解社会的知识分享空间。在这里，我们将通过社会学的视角，解锁隐藏在日常生活中的深层规律，探讨人类群体行为背后的逻辑。

社会学是什么？它是研究社会现象和人类关系的一门学问，但它从来不是枯燥的理论堆积，而是让我们用新的方式看待自己所处的世界。从为什么大城市总有拥堵的交通，到为何科技进步会引发伦理争议，社会学的思考无处不在。

“社会学一刻”将带你从这些看似平常的问题出发，一起探索热点话题的深层含义。从经典社会学理论到现代社会的独特现象，从文化、经济到技术发展，我们会以通俗易懂又发人深省的方式，为你呈现社会的方方面面。

每期节目，我们都会聚焦一个主题，用最贴近生活的语言和例子，让你在轻松的氛围中感受到社会学的独特魅力。如果你对这个世界充满好奇，喜欢从新的角度理解身边的一切，“社会学一刻”就是为你而来的。

期待与你一起，用社会学的眼光重新看世界！</description>
    <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/678d619ff393acfe895c173b</link>
    <image>
      <url>https://image.xyzcdn.net/FuneXbcK0X4rfliW942D41gH6qJ2.jpg</url>
      <title>社会学一刻</title>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/678d619ff393acfe895c173b</link>
    </image>
    <generator>dayuzhou</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 06 Sep 2025 08:44:26 GMT</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://chrisxxxx0.github.io/dayuzhou/feeds/678d619ff393acfe895c173b.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 16:31:34 GMT</pubDate>
    <ttl>3600</ttl>
    <itunes:author>小五糊糊</itunes:author>
    <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FuneXbcK0X4rfliW942D41gH6qJ2.jpg" />
    <itunes:subtitle>欢迎来到“社会学一刻”！这是一个关于观察世界、理解社会的知识分享空间。在这里，我们将通过社会学的视角，解锁隐藏在日常生活中的深层规律，探讨人类群体行为背后的逻辑。

社会学是什么？它是研究社会现象和人类关系的一门学问，但它从来不是枯燥的理论堆积，而是让我们用新的方式看待自己所处的世界。从为什么大城市总有拥堵的交通，到为何科技进步会引发伦理争议，社会学的思考无处不在。

“社会学一刻”将带你从这些看似平常的问题出发，一起探索热点话题的深层含义。从经典社会学理论到现代社会的独特现象，从文化、经济到技术发展，我们会以通俗易懂又发人深省的方式，为你呈现社会的方方面面。

每期节目，我们都会聚焦一个主题，用最贴近生活的语言和例子，让你在轻松的氛围中感受到社会学的独特魅力。如果你对这个世界充满好奇，喜欢从新的角度理解身边的一切，“社会学一刻”就是为你而来的。

期待与你一起，用社会学的眼光重新看世界！</itunes:subtitle>
    <itunes:summary>欢迎来到“社会学一刻”！这是一个关于观察世界、理解社会的知识分享空间。在这里，我们将通过社会学的视角，解锁隐藏在日常生活中的深层规律，探讨人类群体行为背后的逻辑。

社会学是什么？它是研究社会现象和人类关系的一门学问，但它从来不是枯燥的理论堆积，而是让我们用新的方式看待自己所处的世界。从为什么大城市总有拥堵的交通，到为何科技进步会引发伦理争议，社会学的思考无处不在。

“社会学一刻”将带你从这些看似平常的问题出发，一起探索热点话题的深层含义。从经典社会学理论到现代社会的独特现象，从文化、经济到技术发展，我们会以通俗易懂又发人深省的方式，为你呈现社会的方方面面。

每期节目，我们都会聚焦一个主题，用最贴近生活的语言和例子，让你在轻松的氛围中感受到社会学的独特魅力。如果你对这个世界充满好奇，喜欢从新的角度理解身边的一切，“社会学一刻”就是为你而来的。

期待与你一起，用社会学的眼光重新看世界！</itunes:summary>
    <item>
      <title>EP 27 | “你不能替孩子长大”——孩子的权力，被谁拿走了？</title>
      <description>社会学一刻的宇宙飞船刚刚观测到：在父母星球的引力之外，一颗全新的“孩子星球”正在悄然自转。那些曾属于父母的孩子，正一点点搬过去，试图搭建自己的轨道🛤️
我们决定出发，去探测那颗陌生却熟悉的星球，听听它的声音！
本期记录员：社会学一刻幼年版小五
我们总说希望孩子“早点长大”，但在生活中却总是反复替他/她们决定、安排、否定——
于是孩子的世界越来越丰富，能做的事越来越多，但能自己决定的事，反而越来越少。
这期播客，我们讨论“孩子的钥匙，是谁在握着？”
⌚️时间轴索引⬇️
* 00:00–06:34｜开场独白：你想长大，但大人不肯让你试
  小时候总被问“你长大想做什么”，可当你真的试着长大，换来的却是“不行、来不及、听我的”，可是为什么呢？
* 06:35–13:24｜现实张力：我们为什么总是“管太多”？
  从“双减”政策到“孩子安全第一”的焦虑，表面是在减负，实际上大人对控制感的依赖根深蒂固。数据告诉我们：东亚孩子成绩高，却快乐感和主观能动性偏低、而教育政策、法律、文化观念之间的张力，正在让“放权”停留在纸上
* 13:25–19:06｜机制深挖：不放权的隐性伤害
  能力建构被替代=&gt;孩子不会判断，不敢尝试
  亲子关系表面顺从&lt;=深层断联
  学校参与流于形式=&gt;“民主”成摆设
  我们一步步分析，当大人替孩子做决定，其实也在替他们剥夺长大的机会！
* 19:07–31:52｜实践路径：“放权”不是放任，而是有序让渡
  我们聊聊什么是 “三步走的家庭放权”：选择权、责任权、共治会🙋
  也分享学校与社区的实践建议：从制定班规到学生监督席、从“安全试错区”到真实参与公共事务、而“儿童友好城市”从来都不只是说说，越来越多的地方正在尝试搭建孩子真正有声音的空间。
最后，我想说、我们终究不能替孩子长大”。教养从来不是让孩子变成你期待的大人，而是让她/他有勇气成为自己。愿我们有勇气放手，也愿孩子们，有机会试错、失败、成长——在跌倒中学会站立，在选择中成为自己。
本期观测完毕，小宇宙飞船准备关闭感应装置，继续前往下一个意识星系🌍
感谢你一路同行，我们下一期能量交汇时，再次汇合!
社会学一刻，敬请期待:)</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68b5c93a5faf36865988234a</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68b5c93a5faf36865988234a</guid>
      <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 16:31:34 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lhRiI0Ou-TRxDjNvQWyijDOU8_Lm.m4a" length="29166423" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1912</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FsWUmTPEsu-2hdltap_eaeJMJknR.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 26 | 优绩主义的困境与想象：从浪浪山小妖怪谈起</title>
      <description>大家好，欢迎来到本期的社会学一刻～ 在本期、社会学一刻小宇宙飞船来到了一座神奇的山、浪浪山！在这里，我们的小宇航员来到了《浪浪山小妖怪》拍摄现场！在这里、我们看到一群普通得不能再普通的小妖怪，渴望靠努力实现“逆袭取经梦”。这正是我们许多人的写照：相信只要够努力，就能改变命运。但现实中的优绩主义，真的公平吗？真的人人有机会吗？
本期播客，我们将循序渐进讨论优绩主义的逻辑困境与心理代价，揭示其背后隐藏的结构性焦虑、阶层壁垒和社会幻觉🧐
⌚️时间轴索引
* 00:00-06:22｜引言：浪浪山小妖怪与当代人的逆袭幻想
  一个注定失败的“草根取经”故事，为什么会让人泪流满面？
  我们聊聊小妖怪它们的夏天，聊聊那些总在原地打转却不愿放弃的年轻人、🐸 “小妖怪”的挣扎，其实就是“小镇做题家”的人生比喻
* 06:23–09:59｜优绩主义的理想与陷阱
  “只要努力就能成功”的叙事从哪来？
  曾经点燃阶层跃升希望的优绩主义，为何成了制造焦虑的温床？
  理想的背后，藏着不被看见的筛选逻辑🧐
* 10:00–18:30｜理论批判：桑德尔、Markovits与制度焦虑
  从哈佛教授桑德尔的批判，到《精英的傲慢》里揭露的“输家羞耻”，
  我们解构这种“成功=努力”的信仰，如何一步步制造出“失败者内疚”！
  精英不愿承认运气，普通人只能反复自责、可是、我们想要真正发问的是、我们到底是在奋斗，还是在内卷中掩盖绝望？
* 18:31–26:40｜中国语境：高考光环与“985废物”的集体哀愁
  “你已经很幸运了，为什么还不满足？”
  我们聊聊寒门子弟、高考神话、名校毕业生的幻灭感。
  从“跳出农门”到“考研逃避现实”， 优绩主义在中国，成了一种新的阶层规训方式🫳
* 26:41–36:09｜文化症候：学历崇拜、天才神话与全民内卷
  “要么清北复交，要么深陷失败。”
  我们反思：为什么连平凡都成了一种失败？当“学历是正义”“天赋即真理”成为社会共识，
  我们是否也失去了定义“值得”的权力？
* 36:10-45:18｜每个人都是浪浪山的小妖怪
  也许我们都不是注定成佛或者说成圣的人，但仍然可以在结构缝隙中，找到属于自己的“真经”。不盲目神话成功，也不沉溺失败，我们在追问另一种可能：什么样的社会，才配得上“努力”这件事？
感谢大家收听本期的社会学一刻，我们下一期再见、拜拜！</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68a69fca42cc2798e7a6991f</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68a69fca42cc2798e7a6991f</guid>
      <pubDate>Thu, 21 Aug 2025 17:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/ljUzzrNVC62ou-jurTJRwo9ImRh_.m4a" length="37383042" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2717</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FrQAxVuWPA5OpCHhn0DSpptIedfG.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 25 | 对谈：出租车里的当代人生困境</title>
      <description>我们的社会学一刻小宇宙飞船前往了昆明进行模拟人生数据收集。在这一次昆明之行中，我们的记录员小五偶然坐上了出租车，并与司机老何展开了一段深刻的对白。
司机老何，从前是餐馆老板，如今是“跑了五年、挣不到什么”的平台劳动者。他聊起孩子、聊起失败，也聊起“靠劳动撑着”这件事。
本期播客，我们借这段真实的对谈，一路驶入“中产下滑”“平台剥削”“幸福羞辱”“劳动尊严”等社会学命题。一起、听一个普通人讲述他如何在裂缝中找光，也听我们共同面对的系统性困境:P
🕰️ 00:00–03:13｜开场：春城夜色中的对话
司机老何，42岁，操着云南口音、脸上是奔波的疲惫。他一边看着手机接单，一边苦笑着说“从早七点跑到现在”，手机架上两个平台同时开着。他话不多，但车上的那张全家福泄露了他的柔软。问起过往，他停下车点烟，一句“以前是开餐馆的”，引出了整段故事=&gt;
🕰️ 03:13–08:13｜司机的故事：从创业梦到平台谋生
老何曾经是个有梦想的“小老板”，在昆明五华区开餐馆。但三年不到，小店被挤垮，亏了许多钱、从此开始了“体面感”崩塌的下坡路。他试过很多工作，最后拼凑出一辆二手车跑起了滴滴。但现实并不美好——平台高抽成、优惠券司机垫付、收入断崖式下跌。他说：“十公里赚六块，谁受得了？”而这，还只是众多灵活就业者的一角。
🕰️ 08:14–15:02｜危险的“灵活”：平台经济下的劳动陷阱
所谓“自由”，只是平台算法下的陷阱。司机没合同、没社保，所有风险自担。平台抽三成、算法压时薪，乘客用券还得司机贴钱。老何说：“干得多反而派单少，不能太聪明。”看似没人管你，实则处处被算法捏着命脉。这不是创业，而是伪装成“自由”的打工人生。当劳动没有体面，尊严也开始变得模糊！
🕰️ 15:03–24:57｜中产下滑与失败恐惧：体面生活的坠落
“心理的重负”：从老板到司机，老何最怕的是“混得不好被人认出来”。在中国的文化中，体面不仅是收入，也是身份象征。而体面一旦失守，焦虑、羞耻和失败感会铺天盖地袭来。他刷短视频看到熟人出国买房，不禁苦笑：“我怎么就成这样了？”中产的焦虑，不是最穷、而是最怕一切跌入谷底。一旦下滑，你就觉得“没脸见人”
🕰️ 24:58–35:03｜社会情绪与内卷：在幸福表演社会中感受失落
老何说自己最放松的事，是回家刷抖音。但越刷越难受：每个人都在展示幸福，只有自己像掉队的人。他说，看到那些买车买房的短视频，就像“情绪羞辱”。正如伊娃·伊洛斯的“幸福话语”理论：不幸福，好像就成了你的错。这是一场由算法推动的“情绪内卷”：每个人都必须快乐、成功、体面，否则就只能沉默或自责
🕰️ 35:04–43:34｜劳动尊严与希望的微光：在情感劳动中寻找出路
老何问我：“你说我这辈子还有啥盼头？”他的回答，是那张全家福，是“孩子不能和我一样”。他虽跑车为生，却在点滴细节中坚持善意——等女乘客进门、车内保持整洁、对乘客有礼。这些微小之举，是他捍卫劳动尊严的方式。我们谈到制度的不保障、文化的不认可，但他始终相信：“靠劳动养活一家人，也算是种光荣”
🕰️ 43:35–48:00｜尾声：在裂缝中寻找光亮
车门关上，老何的身影消失在夜色中。我站在昆明的街头，心里沉甸甸，也感受到被一束光轻轻照拂。我想、我们不是在讲一个“失败者”的故事，而是在记录一个普通劳动者的尊严之战。社会不一定对每个人都温柔，但个体的善良、坚持和对下一代的爱，是城市裂缝中透出的光。在无数的黑夜里，沉睡的城市在沉默中散发着微弱的光芒。
本期对白到此结束了，欢迎大家在评论区留下自己的想法～ 欢迎留下你心中的那颗“星星”——是你见过的哪位平凡又努力的人？这里是社会学一刻，我们下一期再见。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6899fa06032793b18addc901</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6899fa06032793b18addc901</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 18:30:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/llY2ZSJEe3nOKzbiOA-T_Vcgg-Y4.m4a" length="44984741" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2879</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnYFyCd_1JJUMGve8YkAJhwxhjFH.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 24 | 我们都在成为无聊的大人吗？</title>
      <description>大家好，社会学一刻宇航员小五结束了流放旅途，回来啦。本期，社会学一刻飞船来到了无聊的大人星球，我们一起来看看，这个星球为何都是无聊的大人吧！
你是否也有这样的时刻：望着一成不变的地铁车厢，忽然想起小时候用纸箱盖出“宇宙飞船”的自己？明明我们曾是天马行空的“神兽小孩”，为何成年后却沦为模板化的“上班族”？这一期，我们聊聊“变无聊”的人生剧本，看看是谁在悄悄删改了我们的想象力、热情与好奇心
⏳节目时间戳
00:00｜开场故事：小时候的我去哪了？
这颗星球的无聊的大人都曾是对世界充满好奇的小孩，可如今，热情、灵气和惊喜仿佛都被生活榨干了。无聊，是成长的代价，还是社会的设计？
02:58｜Part 1：生活方式的收敛——我们怎么活得越来越像？
从两室一厅到标准化通勤轨迹，住宅、工作、娱乐都被“格式化”。引用上野千鹤子与格伦·埃尔德，从居住格局、生命历程与时间贫困出发，剖析“无聊的大人中产生活”的来龙去脉
10:25｜Part 2：想象力的衰退——我们为什么不再幻想？
马克思说异化，阿多诺说文化工业，我们从自由创作者变成了内容消费者。从白日梦到爽文短剧，从创造到“刷”，想象力是如何被一点点“收编”的？=！
17:58｜Part 3：社会控制与角色期待——谁定义了“合格的大人”？
是戈夫曼的舞台角色扮演，还是福柯的规训社会？无聊的大人活在别人写好的剧本里，努力当“合格的大人”：不幼稚、不冲动、不怪异，但也不再有趣😭
27:57｜结尾：我们能否“逃离无聊”？
在结尾，宇航员小五记录了三种微小反抗方式：找回幻想、偏离主流轨迹、重拾真实兴趣。即使无聊是结构性的，也不代表我们要永远被格式化地活着！
👀 留言互动｜你是否也觉得成年生活越来越“像别人”？你还保有“幻想”的能力吗？欢迎在评论区聊聊：你生活中最“中二”的一个瞬间！</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/688e267fedf3fa32d5c80876</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/688e267fedf3fa32d5c80876</guid>
      <pubDate>Sun, 03 Aug 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lurYsQ7BLklNC_b7NCCW7gurbVbC.m4a" length="31252428" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2108</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FlkeJtxzv1rnaChevavOaH4XWJJM.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>Book 4 《月亮与六便士》| 月亮也许不远，但六便士一定很重</title>
      <description>大家好，这里是《社会学一刻》
本期，我们的小宇宙飞船来到了毛姆笔下的「月亮与六便士」星球，一起来拆解一个看似浪漫的叛逃神话：
谁能说走就走去追逐“月亮”？
自由背后，谁在默默买单？
“伟大男性”的神话，是否是用女性与底层的沉默换来的？
由于小宇宙飞船自动化服务出现故障，本次记录全程由宇航员小五亲笔记录。目前宇航员小五已经上传了本次星球报告的全部内容，以下是时间轴索引，宇宙观察员们可以通过时间轴索引来截取所需资料代码和内容。
重读这本小说，才明白所谓“叛逃”，从不是一个普遍权利，而是被性别、阶级、文化资本等结构精心筛选过的特权:)
⏳时间轴索引
00:00–04:16｜月亮升起之前：叛逃故事的前情提要
说实话、第一次读《月亮与六便士》时我也热血沸腾，后来才发现—有人抬头看月亮，有人低头捡硬币，有人没月亮也没硬币。
04:17–12:04｜Part 1｜“潇洒说走就走”？不，是有人在背后托底
为什么“追月亮”的永远是中产白男艺术家？布迪厄会告诉你：自由是种被精心包装的社会特权。
12:05–19:36｜Part 2｜天才在左，沉默的她们在右
妻子、情人、土著少女：斯特里克兰的自由是一路“踩着爱而不得、死而不语”的她们用血肉铺出来的伟大之路
19:37–27:51｜Part 3｜月亮的票价：中产遗产 &amp; 殖民特权
他随性叛逃的背后，是中产的积蓄、殖民时代的白人光环。但现在，我们现代人裸辞去旅行，真的是只凭借着所谓的一腔勇气吗？
27:52–31:49｜Part 4｜结语：六便士很重，月亮很远
今天的我们，依然会被月亮的光晕 🌕 吸引，但请别忘了脚下的六便士。追月的路上，也注意脚下、别踩痛、踩伤了爱你的人而不自知。但愿这一期，能成为我们重新理解“自由”“梦想”与“社会结构”的起点:)
宇航员小五：希望下一期飞船能够修复自动化进程bug！</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/687521ba60f8f77d407e8785</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/687521ba60f8f77d407e8785</guid>
      <pubDate>Mon, 14 Jul 2025 19:30:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lpu1u1FAtzppVJjqzcAJ-FrywOzk.m4a" length="26881872" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1909</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fuw6-_ZBb1ANZHLWyb4L2st6I8Pj.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 23 | 谁制造了女巫？一场横跨文明的性别与权力博弈</title>
      <description>大家好，本周「社会学一刻」小宇宙飞船穿越到了欧洲的“猎巫狂潮”（Witch Craze）时期，接下来请随我们一起踏入那场横跨数百年的性别迫害仪式——女巫审判
-她，是掌握草药知识的接生婆？是不婚的寡妇？是不合群的孤女？在中世纪的火刑柱下，“女巫”不仅是一种污名身份，更是社会结构为不安与秩序焦虑寻找的“替罪者”
-从《女巫之锤》到《凯列班与女巫》，从欧洲的火刑广场到现代的网络围剿，本期我们将追问：
谁有权制造“女巫”？
女巫真的是过去式，还是我们今天依旧在猎杀她？
⚠️小宇宙飞船更新了录制设备，目前已无须宇航员小五人工记录。下面是小宇宙飞船自动录制设备的录制影像：
⏳时间轴索引｜谁制造了女巫？——一场横跨文明的性别与权力博弈
00:00–05:56｜“女巫”是谁？一种被建构的社会形象
从中世纪教会到《女巫之锤/槌》(拉丁语：Malleus Maleficarum；德语：Hexenhammer
)，她的“罪行”从来不是巫术，而是偏离了父权规训的生活方式
05:57–14:05｜为什么欧洲掀起“猎巫”？制度与资本的双重暴力
费代里奇视角下的女巫：她是资本主义原始积累的代价，是国家机器与男性劳动分工的“代谢失败”
14:06–20:19｜“女巫”的社会功能：谁需要她来承担罪责？
猎巫不只是道德狂欢，更是一场替罪机制的公共剧场:) 她是涂尔干笔下“道德界限”的火把、也是某种“怪物”的幻影
20:20–26:07｜中国社会没有“女巫”吗？巫、妖与替罪逻辑的差异路径
中国为何没有大规模猎巫？我们从“巫蛊之祸”到“师婆”现象，探讨儒家秩序与宗教权力结构的不同路径
26:08–30:05｜女巫真的消失了吗？当代社会中的“新猎巫”
当今“舆论猎巫”是否延续了历史逻辑？从麦卡锡主义到网络暴力，也许“她/他”始终是结构焦虑的出口
30:06–33:09｜从“被恐惧的她”到“觉醒的她”
我想、最真正值得追问的从来不是“她是不是巫”，而是“谁有定义她为巫的权力”。女巫的故事，远未结束
真实的故事，其复杂程度或者多面性远不止这几十分钟的播客可以讨论和挖掘、但希望这一期，能成为我们开始理解“女巫”与“权力”的起点:)
感谢收听本期的社会学一刻，我们下一期再见:D</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/686d6acb93fd2d72b835f6d7</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/686d6acb93fd2d72b835f6d7</guid>
      <pubDate>Tue, 08 Jul 2025 19:07:09 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lvw1mpY4E-GgFboK5q4cG8aJupHq.m4a" length="29505137" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1988</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FiogP1Hn2cE8WNIuNSFTMHfsyEMt.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 22 | 越想松弛，越焦虑？“松弛感”是一场集体表演吗？</title>
      <description>大家好，本期小宇宙飞船突然失控，脱离了原本的航线图、来到了一个名为“Chill”的星球🙀
宇航员小五🪐已完成初步扫描、成功解码Chill星球上“松弛感”迅速走红的社会信号📶
接下来，请系好安全带，和小五一起穿越情绪引力场，深入探索这个神秘星球的文化生态系统——Chill，不止于表面放松！从紧张到胃痛的贴文，到把穿洞洞鞋走city walk当作放松KPI，Chill星球正陷入一个“越放松越紧绷”的悖论😖
本期汇报从网络文化、消费行为，到社会结构与心理机制，聊聊Chill星球的“松弛感”的走红背后，藏着怎样的社会压力、集体表演和都市异化🤔
以及，更重要的：什么是真正的松弛感？它真的可以被买到吗？
汇报时间轴⏰：
00:00-02:14｜概念崛起：当“松弛感”成为年轻人的情绪出口
一条“在机场看别人全家都很松弛，自己反而胃痛”的帖子火了🔥！松弛感成为新型情绪理想，它不只是“放松”，而是一种“从容面对混乱生活”的能力，也是一种社交暗号
年轻人借此构建“我可以不焦虑”的自我叙事，集体共情也成了心理慰藉⬆️
02:15-05:51｜网络热潮：从自我安慰到表演“松弛”
低饱和穿搭、city walk、洞洞鞋和周末漫游，“松弛感”成了社交平台的流量密码
但一旦“松弛”变成KPI，大家开始比谁更不费力——看似云淡风轻，实则全程摆拍、构图、紧绷，堪称“精致松弛主义”🤔
讽刺的是，追求松弛的过程本身让人更焦虑了：“我是不是不够松弛？”成了新的自我质疑:(
05:52-11:49｜情绪价值消费：为情绪买单的新趋势(前期复习)
消费不再只为实用，而是为“治愈”、“陪伴”、“被理解”而付费
从动漫咖啡、盲盒“谷子”，到0.5元的“爱因斯坦的脑子”、付费倾诉与夸夸团，“我为情绪买单”成了新常态🧠 可问题是：情绪能持续被外包吗？
11:50-21:19｜都市焦虑与社会学视角：为何我们如此需要松弛？
齐美尔说，都市让人冷漠、理性、麻木。罗萨说，这是“社会加速”的异化结果⏩
“松弛感”是年轻人对抗内卷、信息轰炸与控制感丧失的一种自救尝试、
但当“情感规则”告诉你“年轻人就该松弛”，你就不得不装作没事，假装自己是人生赢家✌️
项飙的“重建附近”理念给出线索：松弛可能不在滤镜中，而在你身边真实的小世界里
21:20-27:34｜真正的松弛：接受不完美与内心疗愈
“真正的松弛，是允许自己不松弛”
松弛不是某种状态，而是允许情绪自由流动的能力，是不再拿“完美心态”要求自己的勇气
播客结尾，小五和Chill星球的首领讨论了几种实践建议：
1. 建立小仪式感
2. 设置数字边界
3. 寻找真实连接
4. 提高掌控感
5. 理性寻求专业支持
讨论后，首领肯定：松弛不是一种姿态，而是和生活握手言和的方式🤝
27:35-30:24｜HE：在张弛之间，做一个不完美但真实的人呀～
松弛感不是终点，也不只是流行语；它也许无法被买来，但可以被一点点练习出来
像弹钢琴一样，我们终将学会在紧与松之间找到节奏，找到自己的呼吸和步调:-D
真正的松弛，来自那个愿意面对生活起伏的自己❤️
宇航员小五汇报完毕🙋
本次任务已成功登陆 Chill 星球，松弛感样本采集完毕、
下次旅程，我们将继续追踪社会情绪的微妙震动:) 敬请锁定《社会学一刻》，再会👀</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6864136f60f8f77d40581f1f</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6864136f60f8f77d40581f1f</guid>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2025 17:04:43 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lu_60rsBI2RjKqtNU4eiBxC0wsBy.m4a" length="26919600" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1824</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FhPQfeR3nswJ7qhcD119n0yik-gG.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 21 | 从连接到脱钩：友谊的生命周期与社会秩序</title>
      <description>大家好，欢迎来到本期的社会学一刻🛸～
本期节目，社会学一刻飞船带我们来到了「友谊孤单」星球，快来和我们一起看看友谊为何盛开又凋落、而告别不是失败，而是社会运行的必经章节吧\(≧▽≦)/
我们的记录员小五已经帮我们梳理好本期深度调查的时间轴、章节，以及要点啦⬇️
先来看看本期相关社会学核心概念🧀
* Social Disengagement Theory（社会脱钩理论）
* Emotional Labor（情绪劳动，Hochschild）
* Feeling Rules（情感规则）
* Social Forms（齐美尔：二人 vs. 三人团体）
00:00 – 01:46 Intro：一个离别的夜晚
在火车站月台，小五与好友们含泪分别=&gt;关系的终结为何是社会结构的一环🤔？
01:47 – 08:07 友谊的连结与“社会脱钩”
社会脱钩理论 「social disengagement theory」：人到一定阶段会主动/被动淡出社交
友谊的生命周期＝形成→维系→淡出→更新→循环
原来距离、时间、生活轨道分岔是淡出的关键结构因素🧐
08:08 – 13:03情绪劳动：告别背后的情感付出
重温老朋友霍克希尔德 情绪劳动 概念：调控情绪以满足社交期待
在一段友情中，一直做倾听者的角色会感到疲劳、情感倦怠☹️
而离别时的“体面伤感”可能也是精心表演的情绪劳动！👀
13:04 – 20:45 好的关系为何走到尽头？
四大平行宇宙结局「结构」力量：
1. 人生轨迹分岔
2. 角色与责任转变
3. 互动失衡/情感透支
4. 社会规范压力
其实呀、关系终结并不是一种失败，而是我们生命节拍的自然更迭🌊
20:46 – 25:58 齐美尔视角：二人关系的脆弱
齐美尔“社会联系形式”与二人/三人团体比较
二人纽带 100% 依赖双方投入 → 一方离开即解体、那么三人呢🤔
结束旧形式 = 为新社会连结创造空间
25:59 – 29:35 END：在告别中学会珍藏
亲爱的朋友，谢谢你陪我走过那一段青春岁月。我们都知道各自的人生即将展开新的篇章，也许不能再像过去那样天天见面、无话不谈。但我明白了，这并不是因为我们做错了什么，而是因为我们在长大、在前进。我们的友谊并没有消失——它只是变成了回忆中温暖的一部分，成为支持我们各自走下去的力量。
感谢收听本期的社会学一刻，我们下期再见！</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/685ec78bbef90978ec415cca</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/685ec78bbef90978ec415cca</guid>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2025 18:12:29 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lr9YNjfiLkECFutFO6sAuVg-nxZl.m4a" length="27458181" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1775</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnGGGtN7yN4ckQAORpgrW-eDYitH.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 20 | Labubu 的社会生命：时尚、欲望与潮流的情绪共同体</title>
      <description>哐当一声，本期社会学小宇宙飞船一头撞上了那只张着大嘴、满嘴锯齿的怪诞精灵——既可爱，又诡异。根据精灵自述，ta来自于labubu星球！那么接下来，请跟着我们的小宇宙飞船，一起去探索这颗星球的奇特之处吧～🧐
为什么一只毛绒玩偶能引发集体抢购？从齐美尔的时尚悖论，到布迪厄的文化资本，再到温尼科特的“过渡性客体”，本期小宇宙飞船带你拆解Labubu星球背后的社会学结构与情绪逻辑🙋
节目时长：35min
本期关键词🧩
#Labubu #情绪消费 #齐美尔 #时尚理论 #文化资本 #情绪秩序 #社交媒体 #阿贝贝
00:00 - 02:18｜Intro：毛绒玩偶为何成了社会现象？
深夜刷到Labubu开箱视频，瞬间被情绪击中，引出核心问题：为何Z世代将情绪、焦虑与归属投射到一个玩偶上？
02:19 - 06:51｜现象描述：疯抢、控评、晒图=情感投射
Labubu从“怪诞可爱”到“治愈物件”，成为“情绪容器”与“身份象征”，社交平台展现“拥有即认同”
06:52 - 12:12｜理论透视：齐美尔的模仿链与时尚悖论
Labubu是潮流也是个性，时尚的本质在于模仿与差异张力；限量、配图、晒法构成“微型阶级秩序”
12:13 - 17:00｜文化资本与情绪秩序：可爱不是自由选择
布迪厄视角下的文化品味再生产，温尼科特的“过渡性客体”概念揭示Labubu是成人世界的“安抚物” 「这是属于我们的阿贝贝🤔」
17:00 - 31:44｜潮玩如何塑造我们：节奏、期待与镜像
* 节奏锚点：Labubu发售带来生活的“非功利节奏感”；
* 期待机制：盲盒制造焦虑-快感循环；
* 自我镜像：Labubu投射真实情绪，是“不完美但被理解”的情绪表达😭
31:45 - 34:55｜结语：Labubu之前，我们早已在寻找Labubu
它回应的是节奏崩坏、关系失速的时代情绪，也提醒我们：
“抓的也许不是玩偶，而是那份渴望被理解的心。”
在小飞船采访的尾声，Labubu希望我们要学着相信，哪怕没有ta们，没有那些亮晶晶的包装和热搜词条，我们依然有能力，去感受、去爱、去等待，过一种不那么热闹、但踏实、真实、自己的生活。
毕竟，真正的情绪，从来都不需要隐藏款来证明😊
它只需要被你，诚实地，温柔地，活出来:P</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/685841c42a38b4d979f6eafd</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/685841c42a38b4d979f6eafd</guid>
      <pubDate>Sun, 22 Jun 2025 17:51:46 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/llJ-UTn5YcWHNycuLerGD5UFia1R.m4a" length="31363539" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2095</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnZaiF11MqmDfmVLLyUJym4h2Xs4.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 19 | 夕阳下的牧场：一场关于社会的争论</title>
      <description>欢迎大家回到本期的社会学一刻飞船！经过两周的飞船维修，我们的小宇宙飞船成功起飞，来到了公地悲剧小宇宙！接下来请跟着我一起来看看本期小宇宙的内容吧～
00:00-02:34｜农场黄牛与草地之争：公地悲剧的前奏
夕阳下，牛儿吃草，人类吵架；一块牧场上演资源争夺的隐喻🤔
哈丁的“公地悲剧”浮现，村民陷入分配、规则、制度的拉扯中。这个小农场，其实正是我们整个社会的缩影🌍
02:35-05:16｜霍布斯的利维坦：用强权铸就秩序
在“每个人对每个人的战争”中，人类必须交出自由给一个至高无上的主权者，换取和平
霍布斯说，宁可被管，也不要混乱。牧场需要村长，社会需要“利维坦” 「利维坦万岁！」
05:17-09:31｜🛍亚当·斯密的双重画像：自利与道德的舞蹈
斯密不只有“看不见的手”，还有“看得见的良知”
一边鼓励分工合作，一边提醒我们：每个自私的人心中都藏着一个公正的观照者、市场不是孤岛，道德让人相互看见
09:32-12:48｜帕森斯的社会系统：秩序来自角色和规范
当规则成为共识，角色成为身份，社会就有了稳定运作的支撑
农夫不再只是个体，而是“轮牧制度”的一员。帕森斯告诉我们，社会靠制度，也靠内化的价值信仰🙏
12:48-20:33｜奥斯特罗姆的公地治理：制度，不只有国家与市场
不靠政府，不靠资本，靠的是人和人之间的合作精神🤝！草场也可以共治，关键是让人参与到规则制定、执行和监督中。共享单车、气候变化、网约车，都是现代社会版的“牧场”
20:33-21:39｜结尾的农场方案 Happy Ending🎉
最后，牧场选出了委员会、制定了轮牧规则，还留有申诉空间
不是霍布斯的威权，也不是斯密的市场单轨，而是人人参与、有情有义的制度共识。
小飞船在半空中远远看到，现在的草地绿了，牛儿吃得也安心啦！</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/685039ab2a38b4d979f93444</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/685039ab2a38b4d979f93444</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2025 15:41:59 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lkQO-uVqeOOJgfkMJiJtLfMSjL8s.m4a" length="19519958" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>1299</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FhkunkzvhpRPr68Vp7UIWrYtiGER.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>Book 3 《窄门》| 爱情的窄门，通向彼此还是彼岸？</title>
      <description>在本期节目中，我们的社会学一刻飞船来到了窄门小宇宙。请跟随小宇宙时间索引一起来接收本期的小宇宙总览讯号、聆听这一段关于信仰与爱情的灵魂独白吧:-D
00:00 - 12:19｜开场故事：两颗靠近的心，逐渐远行的选择
阿莉莎与杰罗姆青梅竹马，在成长中逐渐意识到彼此的感情。随着家庭变故与个人信仰的变化，两人间出现了难以跨越的距离
阿莉莎选择了退让与牺牲，而杰罗姆始终不明白，她为何要把爱拒之门外
12:20 - 17:58｜阿莉莎：圣洁理想与自我压抑的选择
阿莉莎并不是不爱杰罗姆，而是希望将这份爱维持在“最纯粹”的精神高度。她相信唯有牺牲尘世幸福，才能守住爱情的本质。
她的选择让人困惑，也让人思考：当我们将爱等同于某种理想时，会不会反而失去了它本来的温度？
17:59 - 27:39｜杰罗姆：深情、理想化与情感沉默
杰罗姆对阿莉莎始终怀有深厚的情感，却不知该如何靠近。他习惯将她神圣化，也因此错失了与她真实相处的机会。他的深情背后，其实也藏着一种情感表达上的压抑与无力
27:40 - 36:24｜文学中的她们：当爱情成为牺牲的容器
阿莉莎的形象并不孤独。《包法利夫人》的爱玛、《茶花女》的玛格丽特、《呼啸山庄》的凯瑟琳……这些文学中的女性角色，都在理想化爱情与社会现实之间受困，最终以悲剧告终。她们的命运，是否也映照了我们对“女性牺牲”的集体认知🤔？
36:25 - 43:09｜我们自己的“窄门”：理想、现实与性别结构
最后，我们回到现实。当我们谈论“理想爱情”时，是否也不自觉背负着某种文化脚本？那些被称为“纯洁”、“高尚”的情感观，是否在无形中让人无法接受真实的亲密？而在这些关系中，为什么牺牲者往往是女性？这不仅是文学的问题，也是结构性问题。
我们终其一生都在寻找一种“足够真实，又不失理想”的关系模式。但很多时候，那扇“窄门”只能独自穿越。如果我们不能两全，至少可以更清楚地知道，自己到底在为了什么放手，又在为了什么坚持。理想与现实，道德与情感，信仰与自由。我们每个人是否都曾在某一刻站在“窄门”前犹豫？这个故事未必是别人的故事，它也可能是我们的命题。
本期社会学一刻宇宙飞船汇报完毕---！
感谢大家的收听，我们下一期再见\(≧▽≦)/</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/683cc54c38dcc57c641164fe</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/683cc54c38dcc57c641164fe</guid>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2025 21:33:24 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lqm_7GQ08zUlLHVo0biTwfeFJ6Jt.m4a" length="38828799" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2589</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FjGGxjsgIXL_lhSNm526egOw8ywS.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>Special EP｜泪水公路：她们未竟的归途</title>
      <description>大家好，欢迎来到本期的社会学一刻。
没有时间戳，正如眼泪无法被分秒标记。
在加拿大不列颠哥伦比亚省的广袤雪原上，一条幽长的16号公路蜿蜒穿行，森林作证、山川作证，数十位女性的脚印终止于此。它被称为“泪水公路”——一条因失踪与谋杀而得名的道路，一条将原住民女性的生死连缀成群像的道路。每一个名字，都是被风雪掩盖的控诉；每一段沉默，都是未曾抵达的归程。
这一期，我们没有设置时间戳。因为在这条路上，没有哪一段比另一段更值得快速略过。每一位失踪的女孩、每一位痛哭的母亲、每一场孤注一掷的抗争，都是这个故事不可被压缩的章节。我们想请你，像走进一个纪念馆一样，一段段听下去，一页页翻过去，让那些遥远的名字重新拥有声音和体温。
我们会从历史与地理开始，讲述这条通向遗忘的公路如何被建构成悲剧的通道；我们会聆听受害者的故事，感受她们曾有的希望与被夺走的未来；我们会探讨制度的冷漠、警方的失职、媒体关注的偏差；我们也会记录那些不屈的声音——原住民家属如何用双脚丈量正义，如何用记忆对抗遗忘。我们会去凝视那根刻满名字的图腾柱，听它在风中低语：“她们还在等。”
我们讲述的，不是一个案子，不是一串数字，而是一整条公路上流不尽的泪水，是一片土地上未曾疗愈的创伤。
这一期，是一场不设分段的纪念。
让我们一起走上“泪水公路”，在这条漫长的、被忽视的历史中，慢下来，听她们刻下的故事。</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6833e8e341ef875a1239d60c</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6833e8e341ef875a1239d60c</guid>
      <pubDate>Mon, 26 May 2025 04:07:19 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lqA9QSrW5_WeINnBFB0gdI0I4n6A.m4a" length="39080260" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2523</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FmSJe5BDfHkrZ0Mbt_Q8MF8mG30m.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 18 | 校园霸凌：一个孩子的沉默，永远不该被视为理所当然</title>
      <description>00:00-04:34 Intro
最近热播的《无尽的尽头》不是一部爽剧，而是一次沉痛的叩问。少年张文轩从教学楼纵身一跃，他不是孤独的悲剧，而是无数被“看见又被忽视”的孩子的缩影🫂
📢 这一期，我们不只是讨论“校园霸凌不好”，我们想问：
为什么“好学生”也可能是加害者？
为什么老师、同学、家长都沉默了？
当制度也选择回避，我们还能做什么？
04:35-11:04 第一章：校园欺凌的“进化史”
别以为只有拳打脚踢才叫欺凌。语言、社交排斥、性别侮辱、网络暴力……都是“看不见的刀子”;
数字时代的“杀人不见血”：你是否也经历过匿名群聊的P图嘲笑？
11:05-20:21 第二章：制度性暴力如何被制造
一个孩子为什么会成为加害者？另一个孩子为什么一直不敢说？
家庭环境、教育体制、社会等级结构，共同构成了“暴力的温床🛏️”
探讨：成绩好的学生为什么反而更容易成为“隐形施暴者”？
福柯与布尔迪厄的视角——霸凌不是偶发事件👊，而是权力关系的结果
20:22-28:47第三章：反欺凌政策怎么做？
Olweus、KiVa等国际项目到底成效如何🤔
中国近年出台了哪些政策？
💬 现实操作中，一些学校是否还在“压下去别搞大”？
展望：中国正在系统构建校园欺凌治理机制，但更需要透明、问责和长期机制的落地:-D
28:48-41:02 第四章：老师、家长、同学——三角关系的沉默与共谋
老师的光环效应？谁说成绩好就不会欺负人？
家长是孩子价值观的第一批雕刻师、而同伴沉默为什么比暴力本身更致命？
我们解析文化背景下的“旁观者效应”，并分享一些正在尝试“破局”的方法📝
41:03-44:04 END：一个孩子的沉默，永远不该被视为理所当然
别再说“长大就好了”，伤害从来不会自动愈合
校园不是法外之地、暴力从来都不是教育的一部分，沉默不是解决之道！
本期节目结尾，我们邀请你一起思考：
你是否也曾目睹、沉默，或受伤？而你愿意成为那个，勇敢打破沉默的人吗？
📮 声音树洞
如果你愿意，也可以匿名留言讲出你的“那段故事”。我们读每一条留言，也想听你想说的话
📌 订阅节目 / 留言讨论 / 分享给需要的人
我们一直在这里，与你一起看见，看清，看懂，然后不再沉默
#社会学一刻 #校园暴力 #无尽的尽头 #PUA #结构性暴力 #反欺凌</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6828daf8457b22ce0d32bbf4</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6828daf8457b22ce0d32bbf4</guid>
      <pubDate>Sat, 17 May 2025 19:10:44 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lhqT_dGMzA553tAGg8fQIedsldh9.m4a" length="36325765" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2645</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FrN1dTGsbQcysqtmTGXMD4_1BUS2.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 17 | 健身房里的性别迷宫</title>
      <description>欢迎大家来到今天的健身房社会学小宇宙🛸
以下为我们飞船探索完宇宙后得到的信息汇总，欢迎大家收听本期宇宙探索\(≧▽≦)/
00:00 - 02:15｜引子：为什么男女在健身房“各玩各的”？🏋️‍♂️🧘‍♀️
你有没有在健身房观察到：一边是杠铃和肌肉男，另一边是跑步机和瑜伽垫上的姐妹花？这是兴趣不同还是社会性别剧本？本期我们从几个日常但“魔性”的问题聊起，层层揭开健身空间里的性别秘密！快跟我们进入这个神秘空间吧～
02:16 - 06:08｜空间划分：杠铃区是“男士专区”？
自由重量区 vs. 团课教室，性别怎么“自然而然”就分开了？女生不敢走进杠铃区，不只是怕出丑那么简单，还有社会化的规训在作祟。那种“我是不是不该出现在这里”的心理，你感受过吗🤔？
06:09 - 10:17｜性别凝视：女生不是怕流汗，是怕被看👀🥲
当健身房变成凝视与被凝视的空间，女生不仅要和器械作战，还要应对陌生人的目光、评价甚至“指导”…
镜子是“矫正动作”的工具，还是“审视自己”的放大器？
身体羞耻感从哪来，又如何阻止我们靠近力量区？
10:18 - 15:01｜健身文化剧本：肌肉=阳刚，纤细=美？💪👙
“Strong is the new skinny”真的翻篇了吗？
男性被鼓励练成“行走的荷尔蒙”，女性则要“紧致但别太壮”？
一不小心就练“过头”，你练的不是身材，是社会对身体的期待📖
15:02 - 20:54｜三大社会学理论来啦📚：福柯、布尔迪厄、康奈尔
-福柯的规训身体理论：你是在自愿锻炼，还是被规训成“驯服的肉体”？
-布尔迪厄的惯习理论：你从小被教会该怎么动、怎么美
-康奈尔的男性气概理论：健身房是“爷们文化”的舞台💪？
20:55 - 32:20｜创意角度新登场✨：镜子迷宫、汗液政治、数字健身
🌟 镜子迷宫：你凝视镜子，镜子也凝视你🪞
🌟 汗液政治：男生的汗像战功，女生的汗像污点？
🌟 Keep和Lululemon：数字健身空间如何悄悄颠覆性别隔离？
32:21 - 37:27｜结语：性别墙是怎么砌起来的，又该怎么拆🧱
我们不想再看到“杠铃归男，瑜伽归女”的陈旧分工
理想的健身房，是可以自由选择的空间，是汗水被公平对待的舞台、
🎯让每一个身体都可以自在地强壮、流汗、呼吸、放松——不管你是谁🧑‍🤝‍🧑
下一期预告新鲜出炉！《你笑我太疯癫，我笑你在校园霸凌中当了沉默者》
别再说“孩子间的小打小闹”了，那些被孤立、辱骂、羞辱的瞬间，是很多人成长路上的“幽灵”。
下一期我们将走进校园霸凌的社会剧场，聊聊沉默、冷漠、权力与反抗的结构性张力。你准备好面对真相了吗？
以上为本期飞船探索完健身房小宇宙后整理的全部内容，感谢大家的收听和支持❤️
我们下一期再见👋～</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/681e2935b7c8a9962c4dd10e</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/681e2935b7c8a9962c4dd10e</guid>
      <pubDate>Fri, 09 May 2025 16:12:07 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lpUYzCgjKrwadypx7haR3PmoSwYZ.m4a" length="33214197" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2247</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FsMoF3tSpNsXWXmpx4vZHAuLNoTI.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>EP 16 | 一个人的时代：单身选择、性别转变与亲密关系的新范式</title>
      <description>欢迎大家来到本期的社会学一刻～
本期我们的小宇宙飞船由于飞船故障未能及时来到下一站小宇宙，造成了旅程延误。好在备用飞船仍可以正常运作，我们现在已经成功抵达本次目的地\(≧▽≦)/
那么接下来跟我一起进入这个进入这个小小宇宙，看看究竟发生了什么👀
Overview 时间戳⌚️
00:00 - 03:47 Intro:
聊聊“单身”这个现象，为什么越来越多的人选择独处、推迟婚姻？是不是我们都更自由了？还是，结构性变了？
03:48 - 09:00 独立女性：我有房有车有事业，为什么还要急着结婚
以韩国为例，讲述女性教育提升、经济独立带来的婚姻态度转变。“剩女”？No，她们是精挑细选的“胜者” “我👩‍💼不是没人要，是谁能配得上我？”
09:01 - 12:56 男性的身份焦虑：她太优秀了，我怎么办🤯
女性意识觉醒的同时，男性也在迷茫：我要怎么做，才不被时代“淘汰”？从“草食男”到厌女情绪的浮现，男性也在经历一场性别角色的自我重构🤔
12:57 - 21:16 风险社会里，亲密关系变成了理性计算题📉📈
“婚姻不再是避风港，而是新的风险来源”
谁不想爱情，但现实太贵：房贷、育儿、自由…都要加减乘除、
“一个人生活成本低、自由高”，📦成为单身的理性选择
21:17 - 27:36 文化叙事大反转：单身从“可怜”变成“酷炫”
从《Sex and the City》到“单身贵族”，流行文化正在颠覆传统观念(^_−)−☆
✨“我一个人吃火锅、看电影、爬山…谁说我孤单？”
27:37 - 35:03 单身社会的涟漪效应：不只是你我，而是整个社会
家庭结构碎片化、老龄化加剧、孤独流行病蔓延……
35:04 - 41:53 我们真的更自由了吗？🤔
主动单身 VS 被结构抛弃：你是哪一种？
“选择自由”背后，还有责任与风险。真正的自由，是“可选择”也“可承担”。
41:54-43:18 结语 &amp; 下期预告
愿你我在单身时代，活得有意义、有勇气、有爱❤️
下期预告来袭——🏋️‍♀️健身房里的性别秩序？为什么撸铁区男生多？团课区女生多？到底是谁在“凝视”谁？别错过！
感谢大家收听本期的社会学小宇宙，我们下一期再见👋</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68179b2247ebeede7ec0c887</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68179b2247ebeede7ec0c887</guid>
      <pubDate>Sun, 04 May 2025 17:05:09 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/678d619ff393acfe895c173b/lqHdk3AkGN6DFmlgyRLJRgi4n4Au.m4a" length="37348869" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2598</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FhrIPytZpe9KgRdxaU0NPbuEnGCz.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <language>zh-CN</language>
    <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
    <itunes:type>episodic</itunes:type>
    <itunes:category text="Leisure">
      <itunes:category text="Hobbies" />
    </itunes:category>
  </channel>
</rss>