<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd" version="2.0">
  <channel>
    <title>读药丸</title>
    <description>社科新知&amp;文艺新潮，创作者的好书与好物清单</description>
    <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/6805f39f474ada5b5eb97954</link>
    <image>
      <url>https://image.xyzcdn.net/Fl_SpwnXGeS7Evx5VJuCaOunjGyD.jpg</url>
      <title>读药丸</title>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/6805f39f474ada5b5eb97954</link>
    </image>
    <generator>dayuzhou</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2025 13:38:21 GMT</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://chrisxxxx0.github.io/dayuzhou/feeds/6805f39f474ada5b5eb97954.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
    <ttl>3600</ttl>
    <itunes:author>佚名</itunes:author>
    <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fl_SpwnXGeS7Evx5VJuCaOunjGyD.jpg" />
    <itunes:subtitle>社科新知&amp;文艺新潮，创作者的好书与好物清单</itunes:subtitle>
    <itunes:summary>社科新知&amp;文艺新潮，创作者的好书与好物清单</itunes:summary>
    <item>
      <title>细节即民主：张秋子谈她的文学课堂</title>
      <description>听众朋友们大家好，欢迎收听读药丸。本期嘉宾，是《小说榫卯：细节的秘密与冒险》的作者张秋子老师，和这本书的责任编辑杨沁。这里给大家说个花絮，前阵子上海书展，《小说榫卯》是文景展位的第一个断货单品。一本关于文学阅读的书，为什么有这么大魅力？一部分答案在张秋子老师的文学课堂。
-嘉宾简介-
张秋子，云南昆明人，南开大学比较文学与世界文学博士，现为云南师范大学文学院教师。比起“教外国文学的”或“专业读者”，更想做“向绝大多数人打开文本的人”。已出版作品《小说榫卯：细节的秘密与冒险》《万千微尘纷坠心田》《堂吉诃德的眼镜》《与达洛维夫人共度一天》。曾获《新京报》文学教育实践特别致敬奖、单向街书店文学奖年度批评提名。
杨沁，世纪文景编辑。编辑有罗萨《河的第三条岸》、帕慕克《黑书》《纯真物件》、阿瓜卢萨《遗忘通论》及皮村文学小组作品集《劳动者的星辰》《大口呼吸春天》等。
-时间轴-
01:03罗斯《人性的污秽》男主人公为什么打空拳？在课堂上，随着文本的不断推进，细节就会源源不断地被生产。
07:22大家总是担心我是不是过度解读了，我的立场是，过度阐释是一个伪命题。细节就是民主。
12:24张秋子怎么给学生上课？先劝退，如果不能坚持下来就放过彼此。
16:18当代青年为什么喜欢陀思妥耶夫斯基的小说？
25:39我的教学的本质是分享，把我喜欢和迷恋的东西分享给学生。
26:45乔伊斯的《死者》，学生读不下去，怎么办？
33:08作为专业读者的冷静客观，和作为一个天真的读者的哭泣的时刻，是并行不悖，甚至相辅相成的。
40:09怎么看抄袭？
43:13张秋子的一天：每天至少阅读四小时，在微信读书上和学生的阅读量“军备竞赛”。
47:57张秋子：我能不能再讲一个故事结束？
-制作团队-
视觉设计 阳仔
制作 文景君
-互动方式-
小红书：世纪文景
小红书：世纪文景 播客“读药丸”听友群
微博：文景
公众号：文景</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68b01f2b97178f08ee19b1f3</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/68b01f2b97178f08ee19b1f3</guid>
      <pubDate>Thu, 28 Aug 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/lgkro_jaG5m74GNy1GtHcMbLh4AZ.m4a" length="94728213" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>2942</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnZvHBWBg5A6Ri8VwgF5XQ1IUfwf.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>张向荣：我的八月酒单和书单</title>
      <description>没几天就要进入上海书展时间了，上海书展是书业嘉年华，场内场外，各种活动，各种聚会，热热闹闹。我们今天也想聊点热闹的话题，适合八月的书和酒。本期嘉宾，是写了《祥瑞》《三国前夜》的张向荣和他的责任编辑李𬱖。张向荣广为人知的花名，是大白，大白最喜欢的两件事，就是读书和喝酒，也因此，他听说要来读药丸聊这个话题，准备了四千多字的草稿，满满当当，列了近20本书的书单。欢迎大白和李𬱖！
-嘉宾简介-
张向荣，青年文史作家，书评人。毕业于中国人民大学，文学博士。
悠游经史，流连两汉，热爱并致力于非虚构写作。
著有《三国前夜：士大夫政治与东汉皇族的崩解》《祥瑞：王莽和他的时代》《诗词歌赋少年游》等。
李𬱖，社科编辑，是《三国前夜》《祥瑞》《贸易打造的世界》、普莱希特哲学史系列（《认识世界》《认识你自己》）等图书的责任编辑。
-时间轴-
酷暑期间当然要以清凉清新为主。
听众须知：“事先说明一点，我几乎每日都喝酒，所以我熟悉的都是口粮酒，今天聊的也都是口粮酒。这样更好，我相信我提到的酒属于满大街都可以找到的品类。喝酒、微醺是我生活的一部分，那就是怎么方便怎么来。”
[02:11]啤酒之旅：从大绿棒子到精酿啤酒。
精酿喝过后，觉得超市里的麒麟600毫升，棕瓶老雪花，以及夺命大乌苏，反而更担当起夏日酒单里啤酒的角色。
[08:31]北京去哪里找好喝的精酿？
[20:50]白葡萄酒一定要冰透，酒冰透了，酒鬼的魂也就通透了。
[27:11]解暑的小甜水。
[31:54]山东人怎么喝黄酒。
[33:43]白酒是我最喜欢的酒。但是白酒在夏天怎么喝呢？
[44:35]料酒也是可以喝的……
[48:45]书单。
一部分是我觉得和酒有关的书，不包括那种关于品酒、酒的历史，或是宝典之类的书。
刘以鬯《酒徒》。酣醉的时代永无结束。
科辛斯基《暗室手册》。很有喝多了之后的那种迷醉感。
吴祖光编《解忧集》：非常好玩好看的八十年代知识分子的饮酒八卦。听众可以看豆瓣上张向荣做的笔记：
https://book.douban.com/subject/1015858/annotation
肖内西·毕晓普-斯托尔《宿醉》。酒鬼很不错的休闲读物。
桑德豪斯《醉在中国》：这本书是一个美国人在中国接触白酒、畅饮白酒、热爱白酒，搞英文白酒指南，并且开发了白酒品牌准备卖到海外的故事。
另一部分是近期的饮酒书单。
《剑桥魏晋南北朝史》。
陈宇慧《谁来决定吃什么》。喝酒的时候，看点饮食的书挺好，这本是近来新出的一册。
东浩纪《弱关联》：今天节目的另一位嘉宾李编辑的。如果你想花很短的时间读一本很薄的书并且很有收获，那这本书的阅读场景很符合。
邱兵《鲟鱼》。我比他恰恰小十四五岁，从不抽烟，读这本书有一种看过来人抽烟的感觉。
阿瓜卢萨《生者与余众》。看到凌晨四点才睡。
-制作团队-
视觉设计 阳仔
采访&amp;制作 文景君
-互动方式-
小红书：世纪文景
小红书：世纪文景 播客“读药丸”听友群
微博：文景
公众号：文景</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6899d78420a2906a4d00610e</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6899d78420a2906a4d00610e</guid>
      <pubDate>Mon, 11 Aug 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/lsjYPE6jmYXKPHH60LmXPIg9M2KO.m4a" length="159900519" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4967</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FneC35M9NoooKLPnv1XPL8Tv98CY.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>张艺曦谈明代小读书人：后来，所有乐观的气氛都不见了</title>
      <description>大家好，欢迎收听《读药丸》，我是文景君，本期嘉宾是张艺曦。张艺曦老师是阳明交通大学人文社会学系教授。研究领域是明清思想史、地方史与家族史。不久前，文景出版了张艺曦的著作《歧路彷徨》，这本讲明代“小读书人”选择与困境的书，出版后得到了很多今日“小读书人”的好评，豆瓣评分8.6，并且出版两个月就加印。一本思想史的著作，能有这样成绩，挺让人振奋。趁着张老师暑假来上海，我们在文景上海办公室采访了他。
-嘉宾简介-
张艺曦，台湾省台中市人，台湾大学历史系博士，台湾阳明交通大学人文社会学系教授。研究领域为明清思想史、地方史与家族史。代表作有《社群、家族与王学的乡里实践》（2006）、《明中晚期古本〈大学〉与〈传习录〉的流传及影响》（2006）、《孤寂的山城：悠悠百年金瓜石》（2007）、《飞升出世的期待：明中晚期士人与龙沙谶》（2012）、《明代阳明画像的流传及其作用－－兼及清代的发展》（2016）、《与世浮沉：明代江西思潮、社集与小人物的追寻》（即将出版）等。
-时间轴-
为什么是“小读书人”？
00:56几乎碰到的每个朋友见到我都说，“我也是小读书人”
03:23最开始用“小读书人”这个概念，是导师王汎森先生的建议，自己非常犹豫，因为几乎没人用过，后来发现，这个概念确实可以用来谈很多层次的人物和面向
明代大儒和“小读书人”之间的关系变化
04:36阳明学刚流行时，共同合作
05:0316世纪末，小读书人开始离开阳明学，阳明学曾经承诺给他们的东西开始变得无效了
08:46阳明学为什么让“小读书人”失望？
阳明学承诺得太多，当小读书人经历过、把他们能做的全部都做了，却发现社会就是这个样子，那个乐观的气氛慢慢就不见了
那是个盛况空前的时代，“小读书人”热情洋溢传播阳明学
13:03我们现在看到的，绝大部分都是当时印刷出来的，但当时有大量手抄的东西没有留下来，手抄可以只抄一篇，但这一篇可以流传得很广，类似今天的语录体视频号
那是个可以为了阳明学放弃科考的时代，“小读书人”的一天这么度过
16:16小读书人的生计压力
18:24小读书人的学习压力
29:56让我心有戚戚的小读书人的故事，今天的知识分子不会做的事，但我不会用“心思更单纯”形容他们，他们一定有某种信念可以说服自己，去真的付诸行动
35:46既然无法真正了解古人，那么如何尽量了解他们？
39:12今天的我们就过得更好了吗？对比“小读书人”的子女教育，文明越发展，我们好像把自己绑得越紧
47:57送你一颗读药丸：给大一新生的中国思想史书单
-制作团队-
视觉设计 阳仔
采访&amp;制作 文景君
-互动方式-
小红书：世纪文景
小红书：世纪文景 播客“读药丸”听友群
微博：文景
公众号：文景</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6880ae9aa9dec92500c7279e</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6880ae9aa9dec92500c7279e</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Jul 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/loWg09s1BAwkIZhtP6ZRC3LHPLbz.m4a" length="97047186" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3014</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FvcbopUHd6D7P5Sy5fZlXGiCCpMQ.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>游雨频：像面对一只活生生的野兽那样面对罗萨的文本</title>
      <description>听众朋友们大家好，本期《读药丸》请嘉宾游雨频谈她翻译的罗萨小说。
罗萨是20世纪拉美最伟大的作家之一，是外交官，是通晓20多门语言的天才写作者。
罗萨的小说几乎都以巴西东北腹地为背景，那里遍布高山、河谷、深涧、沼泽、荒原，地形千变万化，神秘莫测。永不上岸的父亲、堂吉诃德式的复仇老人、带有奇妙预言能力的小女孩、爬上棕榈树顶引发暴力革命的疯子、土匪兄弟、与野豹子融为一体嗜血的印第安人……人物既带着鲜明的腹地特色，其命运又充满魔幻和荒诞。罗萨不仅仅关注人的现实境遇，注重挖掘日常的奥秘，更对存在主义和人的本质问题有深刻洞察。罗萨通晓20多门语言，同时受流行语和方言的影响，博学地创造了一大批新词和语法。
游雨频是罗萨短篇小说精选集《河的第三条岸》的译者和编选者。她从罗萨在写作巅峰时期出版的四本小说集中精选19篇，集结于这本《河的第三条岸》（世纪文景，2025年6月出版），较为全面地展现了罗萨短篇小说的创作风貌。
游雨频也是四川外国语大学葡萄牙语专业的教师。在翻译这本罗萨短篇小说精选集之前，她还翻译了萨拉马戈的短篇集，我们知道，这两位作者都是出了名的难翻译。尤其罗萨，是一位通晓20多门语言的作家，一位想彻底摆脱陈词滥调的作家。
-highlight-
👉罗萨说，我要采撷一切的美好，放在合适的地方，这是他最厉害的地方。
👉其实每一种艺术，不限于文学，都有自己触碰原初真理的独特方式，罗萨的文字就常常让我有能够触及灵魂的感觉。
👉希望读者能够正视文本，就像面对一只活生生的野兽那样，你必须对作者保持警惕，必须学习新的感受和思考方式。
-时间轴-
01:55假如我给罗萨拍作家纪录片
翻译罗萨翻到魔怔时做的一个梦：罗萨化身美洲豹，在和魔鬼搏斗。
罗萨说，“当灵感来临的时候，我会脱光衣服在地上打滚”。
收藏狂罗萨在腹地游历时收集的各种纪念品。
罗萨最爱的9部世界名著。
06:44罗萨和他太太在德国，从纳粹手下救了将近100位犹太人
罗萨作为副领事，冒着风险发签证，他憎恨的是反人类。
罗萨的妻子阿拉西是以色列犹太大屠杀纪念馆国际义人花园中唯一一位女性。
09:44罗萨与德国文化的纠葛
罗萨买的第一件东西，是德语语法书；最钟爱的他的译者，是德语译者；罗萨崇拜歌德，对他的最高评价，是“他就是一个腹地人”。
水晶之夜之后罗萨对德国文化的怀疑。
20:53编这本短篇精选集时，如何选择篇目？
26:13为什么说罗萨改写了巴西文学史？
罗萨说，“我热爱语言，我真的像爱一个人一样爱它，语言如与我热恋的情侣一般”。
米亚·科托，“罗萨的语言是介于文明人与腹地人之间的中介语言。”
罗萨骑马去跋涉时，会记下所有的他觉得动听的声响，这种声响不仅由人发出来，甚至连鸟鸣他都要记录下来。
只有革新语言才能革新世界。
49:19何为“腹地气质”？
54:29翻译这本书的难点在哪里？如何拥有那种蠢蠢欲动的原初的力量，同时保持那种不可照明的神秘感？
01:01:15罗萨不是一个直给的作家，欢迎愿意接受挑战的读者
01:04:03游雨频的书单：5种值得读的葡语文学作品
-制作团队-
视觉设计 阳仔
采访&amp;制作 文景君
-互动方式-
小红书：世纪文景
小红书：世纪文景 播客“读药丸”听友群
微博：文景
公众号：文景</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6853df4b4abe6e29cbf55915</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/6853df4b4abe6e29cbf55915</guid>
      <pubDate>Thu, 19 Jun 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/liOoLbyaXgRmNSb3WXAT7Q7CUwEy.m4a" length="73642588" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4553</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FqaExlmt0vSMJMML_jTU8mas9uTW.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>巫鸿×黄小峰：不谈壁画的中国绘画史是不完整的</title>
      <description>不久前，巫鸿教授的《中国绘画：元至清》出版之际，他和黄小峰教授在芝加哥大学北京中心举办了一次新书分享活动，当天聊了很多，从元代文人雅集的 “文艺派对” ，到明清宫廷奢华的艺术追求；从女性画家细腻入微的笔触，到民间壁画质朴纯真的风情，现在，我们通过播客把这次对谈再次分享给大家。
Ep.5巫鸿×黄小峰：不谈壁画的中国绘画史是不完整的
-嘉宾简介-
巫鸿，美术史家、批评家、策展人，芝加哥大学教授。1963年考入中央美术学院美术史系学习。1972—1978年任职于故宫博物院书画组、金石组。1978年重返中央美术学院美术史系攻读硕士学位。1980—1987年就读于哈佛大学，获美术史与人类学双重博士学位。随即在哈佛大学美术史系任教，于1994年获终身教授职位，同年受聘主持芝加哥大学亚洲艺术教学，执“斯德本特殊贡献教授”讲席。2002年建立东亚艺术研究中心并任主任，兼任该校斯马特美术馆顾问策展人。2008年被遴选为美国国家文理学院终身院士，并获美国大学艺术学会美术史教学特殊贡献奖，2016年获选为英国牛津大学斯雷特讲座教授，2018年获选为美国大学艺术学会杰出学者，2019年获选为美国国家美术馆梅隆讲座学者，并获得哈佛大学荣誉艺术博士，2022年荣获美国大学艺术学会“艺术写作杰出终身成就奖”。成为大陆赴美学者获得这些荣誉的第一人。著有《中国绘画：元至清》《中国绘画：五代至南宋》《中国绘画：远古至唐》等。
黄小峰，1998年考入中央美术学院美术史系，2008年获博士学位后留校任教。现为中央美术学院教授、人文学院院长。主要研究中国美术史，致力于中国古代绘画的研究。著有《虢国夫人游春图：大唐丽人的生命瞬间》《古画新品录：一部眼睛的历史》等，译有柯律格《大明：明代中国的视觉文化与物质文化》。
-时间轴-
02:31一千多年来，绘画史总在变化
实物/证据在变化，观点在扩充。
古代人不大谈寺庙绘画，不大谈墓葬，不大谈石窟，他们觉得只有卷轴画算画，但我们今天对绘画的定义就不太一样。
07:17“中国绘画”系列的目的
整合材料、想法、研究，形成基础，可以用来做教科书，也可以放在案头查一查，要上美术馆看展览的普通读者，也可以翻一翻看历史背景。
16:54写到元明清，一个挑战是，材料太多了
18:44处理中国绘画的“立体感”时，怎样找侧重点
举例：解构后人的概念，不要被“元四家”“吴门四家”这些名词限定
29:37如何阅读这么厚一本绘画史？先吃透导言
38:57推动绘画发展的动力
媒材，地理，文人、宫廷、商业间的互动
流行文化总是要把文人文化吸纳进来，用自己的养分把它通俗化、普及化、大众化，但文人总有一种逆反心理。
八大山人这样的人有很强的遗民情节，但有时候我们过于强调，反而把他其他方面屏蔽了。
39:04不谈壁画的绘画史是不完整的
请大家去看看法海寺，很棒的壁画，绝对棒
-互动方式-
小红书：世纪文景 播客“读药丸”听友群</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/683eca2038dcc57c645661c4</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/683eca2038dcc57c645661c4</guid>
      <pubDate>Wed, 04 Jun 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/ll15bjn38Ba48wtJFwgaV_wdeHLa.m4a" length="78487254" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>4853</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FmvbxgAkKIl2uCn3WobbsoAJ8aEv.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>项飙×陈龙×陆远：在一个很小的意义上成为新我</title>
      <description>Ep4.项飙×陈龙×陆远：在一个很小的意义上成为新我
不久前，因为《数字疾驰：外卖骑手与平台经济的劳动秩序》这本书，项飙、陆远、陈龙三位学者在线上聚到一起，聊城市移民与数字时代的新工作。他们从浙江村这个跨越边界的社区，聊到外卖小哥这样广义的城市移民，聊到国际间的移民，聊流动的意义，聊理论和田野的关系，聊如何建立对生活的感知，现在，我们通过播客把这次对谈再次分享给大家。
-时间轴-
01:09从项飙的“浙江村”研究到陈龙的外卖骑手研究，“流动”的含义是什么？
城市移民的变迁，项飙在年纪大了以后才注意到的细节
在流动过程中看到社会变化的线索，人不流动就不会这么做事儿，就无法引起周边的变化和政策的变化
15:49北大博士陈龙，义无返顾做了半年外卖小哥：痛苦并坚持，在过程中等待意外惊喜的到来
从“非常焦虑”到“豁然开朗”，陈龙花了几个月时间。
做田野不能着急，细节当中蕴含着理论的深度和力量。
信仰的来源：长时间地做好一件事比做很多事情更有价值。
26:34社会科学的学者应该如何进入田野？要不要带理论准备
我们对生活的感知是通过细节感知，但我们写文章，一定要给自己踩上一脚，把生活踩平，觉得踩平以后写得东西才叫文章。这样写的文章可以看吗？
我要跑到生活的河流里去打闹。调查不是为了写一篇论文、一篇文章，是你生命的一部分。
36:32如何面对理论？
理论是帮你更好地认识现实，认识本雅明他们面对变化的世界时候的感触。世界那样的变化，要思考你应该如何面对，如何进入?
在一个很小的意义上成为新我。
好的社会学就是讲好故事，再讲出道理
一个功利性的心态在影响着很多人：既无法对现实社会有那么强烈的感触，也没有办法系统地学习理论
劳动产品往往是劳动者人格的一种投射，我们要拿出什么样的作品，其实反映了我们的人格是什么样的
59:38衡量一个好工作的标准，是手脑并用
发自内心的快乐，没有天花板
什么样的行动可以导致社会性自由？什么样的态度可以导致社会性自由？
01:35:09未来的社会研究应该怎样，未来生活应该怎样?
反思我的思想资源，对生活重新定义
不抗争会越来越难，不抗争，大家都在异化，领导也是人，领导也在异化
面对这个世界，要造出点什么，为世界加一点东西
一个人活在世界上，一定要从现在能做的开始做
-送你一颗读药丸-
《数字疾驰》简介：社会学博士“卧底”中关村外卖骑手兄弟连，亲历外卖骑手的真实劳动过程，以回应平台经济背后的劳动秩序何以可能——亦即平台经济中资本如何控制和管理劳动力的问题，以期为劳动者的系统困境寻找出路。
究竟是一种什么样的秩序和规则，在引导着超过千万的外卖骑手，每天井然有序地在各个城 市到处奔波？骑手困境备受关注的当下，我们真的了解骑与算法的互动和博弈吗？平台经济时代，资本控制劳动的方式和手段发生了怎样的改变？
……
结合参与式观察经验和劳动社会学理论研究，作者向我们揭示：随着科技的进步，资本对劳动控制强化而不是削弱，平台系统及其背后的“数字控制”取代了人的管理成为平台经济劳动秩序得以形成的关键所在。
-互动方式-
小红书：世纪文景
小红书：世纪文景 播客“读药丸”听友群
微博：文景
公众号：文景</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/682b1446457b22ce0d765857</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/682b1446457b22ce0d765857</guid>
      <pubDate>Mon, 19 May 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/lsNEK6yIdUr10Legh0bVTG_9LPOQ.m4a" length="114575264" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>7084</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FjbEsfcfF0-8mFzsTz1RzTfAzU_3.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>为了看遍全世界，这个文科生做了AI翻译网站</title>
      <description>Ep3.为了“看遍全世界”，这个文科生做了AI翻译网站
本期嘉宾是大饼，他本科在浙大读文献学，硕士在北大读比较文学，是个标准的文科生。大饼之前做了多年媒体，这两年转型码农。年初，他用一个月时间搭建了一个AI翻译工具，帮他和他的朋友们读书。我们想请他聊聊，如何用AI帮助爱读书的人“看遍全世界”，如何实现自我教育。
-Highlight-
-有些人觉得，AI翻译的场景，就是我把文件传上去，点一下处理按键，今天就可以送到印刷厂，明天拿到读者手里。这种是过分的想法了。
-你得搞清楚工具的属性，不存在一劳永逸的翻译工具。
-AI更多扮演的是自我教育时，一个老师的角色，就像尼采说的，“但愿命运帮我解除掉自我教育的可怕的责任跟麻烦”。
-个人单打独斗从事翻译，有可能是一种现代的现象，从翻译历史来说，在很长一段时间都是一个团队协作完成的任务。比如像我们中国历史里面，无论是鸠摩罗什还是玄奘他们，译经都是非常庞大的群体。
-很多人可能没有意识到，世界文学时代已经到了，巴别塔建成了！
-自己动手做网站是怎样的体验？出bug了改bug，出bug了改bug，改一个bug产生10个bug，非常地刺激了！
-时间轴-
01:25有了AI的辅助，看遍全世界是可以实现的
托卡尔丘克的《云游》有一处很打动人，她说，在云游生涯中，只对两本书保持信念，因为他们是用真正的激情所写。两本书之一，是用古波兰文写的类似百科全书的东西，有了AI辅助，我也可以蛮流畅地去读这样一本书。想到这种可能性就觉得很棒。
08:05市面上的翻译工具比较：谷歌翻译，DeepL，沉浸式翻译插件。
08:30AI如何通过了我的“翻译测试”？
《包法利夫人》中的名句，比较许渊冲、周克希、钱锺书等人的译本和AI翻译。比较古代意大利文翻译。比较约翰逊名句的翻译。结论是，AI能够拿出相对可信的版本，能够帮助自我教育。
12:18AI翻译工具如何做提示词？
把余光中作为提示词。
18:34大家对AI翻译的两种态度：仰视和轻视。
AI让翻译回到团队协作的传统。举例：玄奘和鸠摩罗什，林纾，奥登。
21:14要放弃对AI不切实际的幻想，它就是一个效率工具。
每个工具都有优缺点，举例，诗歌如果一行一行地送，就无法把握整体意象；DEEPL会漏译。沉浸式插件，大段大段对比看着不舒服。
自己做的这个，优点是满足个人处理长文档的需求，可以一气呵成，缺点是处理图文混排这些已经放弃。如果一个工具能够翻译好视频字幕，就翻译不好诗歌，除非你考虑得足够周全。
23:52免费AI工具的错觉
例如，免费版沉浸式翻译插件，给大家造成了AI翻译不行的错觉。要分清是AI的问题还是AI工具的问题。
28:36不存在一劳永逸的工具。电子阅读器我都用了不下十个，别人会问，有什么区别吗，但是你用你知道它们的区别。
28:58网站开发历程
DS是个“渣男”：去年底被DS的“物美价廉”震惊到，用一个月时间搭建了这个网站，但很快被DS抛弃。
趣闻：几个AI里，反倒是Minimax翻译巴利文翻译得更好
喊话还在买书的读者：质量最高的AI训练来源还是书本
跟着AI做网站：有利有弊，有时候它反而想不到简单的解法
上线后发现用户行为的五花八门：有人不断刷新，有人被熔断
为什么不商业化：不想大家误解AI翻译，翻译这个行当已经很惨了
Tips：
多学一些语言，这样在AI的辅助下能够看更多语言。从梵文词典数字化开始尝到学语言的乐趣。
搭建网站时的时间管理：把工作分解成流水线，进入心流。
-送你一颗读药丸-
Q：文科生想动手做自己的AI工具，有什么工具或者图书推荐？
A：《Python神经网络编程》，教你用Python从零开始。原书是英语的，是想写给高中生读的，你只要有个高中生的数学能力，就基本上能够看懂这本书，它最终就是50行代码。很薄的一本书，非常棒，读完这本书，你自己实际上手写一下，就能理解大模型到底是怎么回事，至少有一个很好的基础，可以在这个上面再去深入。
-制作团队-
视觉设计 阳仔
采访&amp;制作 文景君
-互动方式-
小红书：世纪文景
小红书：世纪文景 播客“读药丸”听友群
微博：文景
公众号：文景</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/681c98d7b7c8a9962c17e1f8</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/681c98d7b7c8a9962c17e1f8</guid>
      <pubDate>Thu, 08 May 2025 23:00:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/lgzhXkJPL9FhjqwP3j8KaN_gbSf7.m4a" length="48595951" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3004</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/Fihbr-utSumlQRcgwAhzOB8D5Ble.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>梁文道×刘擎×严飞：为何全球公众都对知识分子逐渐失去信任？</title>
      <description>Ep2.梁文道×刘擎×严飞：为什么全球公众都对知识分子逐渐失去了信任？
刚刚过去的4月23日，是世界读书日，在世界读书日的夜晚，我们的作者刘擎和严飞，做客梁文道的播客节目，聊《世界作为参考答案》。他们从这本书展开，谈哈佛大学与特朗普之争，谈人文教育的核心，谈为什么大众会逐渐失去对知识分子的信任，谈美国的反智主义传统，谈知识分子的忠诚。我们在这里和大家同步分享本期节目。
-嘉宾介绍-
梁文道，1970年生。读书人，媒体人，专栏作家。著有《常识》、《我执》、《我读》等。梁文道的播客节目是《八分半》，聊书、聊电影、聊音乐、也聊电视剧，并且涉及可能有人关心的文化现象，以及世间一切有意思的物事，每周三、周五晚上八点更新。
刘擎，美国明尼苏达大学政治学博士，现任华东师范大学紫江特聘教授、政治与国际关系学院博士生导师，哈佛燕京学者（2023—2024），综艺节目《奇葩说》第七季导师。著有《刘擎西方现代思想讲义》《2000年以来的西方》《悬而未决的时刻》《世界作为参考答案》等。得到《西方现代思想》《西方年度思想述评》课程主理人。
严飞，清华大学社会学系副教授，哈佛燕京学者（2023—2024），求学于牛津大学、斯坦福大学，研究兴趣集中在历史社会学、政治社会学、文化社会学。著有《悬浮：异乡人的都市生存》《穿透：像社会学家一样思考》《学问的冒险》《城市的张望》《世界作为参考答案》等。看理想热门音频节目《像社会学家一样思考》《身边的陌生人：社会学家的10次追问》等主讲人。
-时间轴-
02:54在瓦尔登湖时的日子很畅快，会感觉美国山雨欲来吗？
06:40一位哈佛医学院教授的故事，和他对当下的失望
11:11哈佛近日与特朗普冲突的导火线，是去年的以哈战争
13:57美国的高等院校变得过于“白左”了吗？
16:08大学应该对校园干预到什么程度？
22:22我们的人文教育要提供什么？对世界的理解，好的公民教育
27:47哈佛与特朗普之争，我们一度担心，哈佛大学会怂，会低头
30:25在哈佛大学站出来的这一刻，突然理解了什么是人文教育
33:08人文教育的核心，是允许不同的声音在大学里出现
34:49精英大学的教授忘记了，仍有四成的人在支持特朗普，他的基本盘没有动摇
37:36有人说人文社科教育搞得太猛了，恰恰相反，我觉得还不够
42:09想起一句话，“如果要整肃教育、整肃大学的话，理工科大学还是可以办的”
44:29今天在人文教育的背后，伴随着绩优主义的陷阱
49:18美国校园内，大部分师生奉持的政治认知、意识形态取向、价值取向，都和美国主流社会有一定距离
50:21美国的反智主义传统并不是表面上说得那么负面
52:29学者不是普及学院知识、教导公众，而是把一些重要的问题与公众一起思考和探讨
53:39为什么公众会对知识分子逐渐失去了信任？
59:08反智主义的出现有三点原因：知识分子喜欢说黑话，跟大众的感情格格不入，在国家和市场之间没有保持好距离
01:04:05知识分子如何解决问题？把话说清楚；即便是让你讨厌的话，也理解其来龙去脉；保持知识分子的独立
01:04:39何为知识分子的忠诚？
01:08:51知识分子需要和权力和市场保持距离，但市场不等于资本主义
01:15:10认真对待自己独立性的知识分子，要明白，在拿钱的时候、在获取市场收益的时候，哪些事情是不能做的、哪些事情是两可的、哪些事情是绝对应该做的
01:19:01与世界保持“中距离”
-互动方式-
小红书：世纪文景
微博：世纪文景
公众号：文景
豆瓣：文景</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/680b7ad98aed253fa3819259</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/680b7ad98aed253fa3819259</guid>
      <pubDate>Fri, 25 Apr 2025 12:14:21 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/lqAFfEnXO_sR_dnq1vNRVvIXydc-.m4a" length="83358993" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>5154</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FtUh9-pUo32AMcfz-75lRKqR0vcS.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <item>
      <title>刘勃：中学时读的书才是影响一辈子的</title>
      <description>Ep1.刘勃的非虚构写作“药丸”——提升非虚构写作技巧的五本好书
-嘉宾介绍-
刘勃，文史作者。已出版《知道几句三字经》《失败者的春秋》《战国歧途》《司马迁的记忆之野》《匏瓜》《错位的复仇》《逆行的霸主》《世说俗谈》《天下英雄谁敌手》《传奇中的大唐》等著作，在得到App开设音频课程《刘勃的国学课》《刘勃讲中国史》，曾担任纪录片《生活在古代》的文学主笔。
-刘勃的非虚构写作好书-
1.《史记》
2.《世说新语》
3.《雪山飞狐》
4.《巨人传》
5《西方哲学史》
-时间轴-
01:14我的非虚构写作的技巧，更多是从其他领域获得
02:33《史记》很会讲故事，司马迁是一个眼里有活人的人
08:36司马迁的语言是极高的典范
句子忽长忽短，有节奏变化，高雅的语言和粗俗的语言，能非常流畅地混杂在一起。
11:26《世说新语》用一两句话就写出了人物的气韵
《世说新语》教会我，在写作中什么东西不要去说，写作的时候怎样去加滤镜。
13:29 金庸用《雪山飞狐》展示了，如何把考证变成小说
《雪山飞狐》是我最早接触到这种写作手法：若干人等聚集在一起说一件很多年前的往事，每个人都不说实话，但说的又不完全是假话，在陈述的过程中，你需要根据信息的碎片拼出比较接近真相的状态。这也是历史研究的方法，金庸展示了如何把这个技巧用到小说中。
15:39金庸的价值观当年对一个中学生的刺激
对我们这代人来说，金庸的价值观是走在前面的，他会讲小说写人性会更有价值。当年对我这样一个生活在偏远的苏北小城的中学生，很大程序上就是靠金庸小说接受这些观念。
17:12金庸的价值观或许过时了，这重要吗？
就价值观而言，金庸作品肯定有显得过时的地方，但你越重视价值观，就越容易觉得，这个东西也过时，那个东西也过时。换一个角度想，价值观本身也许就是最容易过时的东西。
18:34《巨人传》与粗俗的力量
《巨人传》里面，粗俗的欲望和最极致的求知的欲望，完全可以自然而然结合在一起。相比现在流行的那种“淡淡的死感”，我非常喜欢《巨人传》的精气神。
23:25我为什么开始写作？
二十年前，“躺平”这个赛道远没现在这么卷，我觉上课挺好玩的，就好好上课吧。好好上课给我带来了意料之外的回报，我开始写作了。
36:58不被科研关注的学生的需求，被教育忽略了
做老师很大的幸运，是学生都感受到你的付出。很遗憾，现在我们大量的教学内容都是针对“211”以上的学生设计，很多专家不了解双非以下高校学生的真实需求，这导致越重视教学，就越远离教学。
40:07非虚构写作小技巧：
写完后不妨检查一下，表述有没有信息过载？一句话里边如果信息量太大，必须要兑水。
42:37给不着急着找工作的同学一个小建议：要保持输出的状态
43:42怀念中学时的读书状态
年轻的时候特别需要有一个漫无目的学习的阶段
45:27罗素《西方哲学史》的“阴阳怪气”
从写作的角度，这种冷冷的、带一点讥讽又不太外露的写作技巧，用在叙事和写人上很棒。更准确地说，好的写作应该是讽刺和悲悯两种感情同时存在的。
49:48成为自由职业者之后如何管理时间？
一个具体的方法，是无论如何也要把文章写完。
-本节目由世纪文景出品-
-互动方式-
小红书：世纪文景
微博：世纪文景
公众号：文景
豆瓣：文景</description>
      <link>https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/680781328aed253fa3db0fe4</link>
      <guid isPermaLink="false">https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/680781328aed253fa3db0fe4</guid>
      <pubDate>Tue, 22 Apr 2025 23:30:00 GMT</pubDate>
      <enclosure url="https://media.xyzcdn.net/6805f39f474ada5b5eb97954/luo9luV42iJ75WZ8TzXwc9OYheQN.m4a" length="78152017" type="audio/mp4" />
      <itunes:duration>3233</itunes:duration>
      <itunes:image href="https://image.xyzcdn.net/FnXnAbMlXfrlp4brzF_wQVQS_OYw.png" />
      <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
      <itunes:episodeType>full</itunes:episodeType>
    </item>
    <language>zh-CN</language>
    <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
    <itunes:type>episodic</itunes:type>
    <itunes:category text="Leisure">
      <itunes:category text="Automotive" />
    </itunes:category>
    <itunes:owner>
      <itunes:name>读药丸</itunes:name>
      <itunes:email>xwinng@1t-ml.com</itunes:email>
    </itunes:owner>
  </channel>
</rss>